父子合集經卷第四

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

如來本行品第五

爾時尊者大迦攝波，見諸阿修羅王於佛會中以神通力化作廣大諸供養已，歎未曾有，而作是念：「如來昔行菩薩道時種何善根，乃能獲得如是最上殊勝果報？」作是念已，入三摩地一心觀察；由佛加持，即能憶念無量無邊阿僧祇劫，世尊往昔在在處處，精勤修習無量無邊廣大福業，一一顯現，諦了無疑。假使十方殑伽沙數世界，其中所有一切眾生皆得人身，復於爾所河沙劫中，一一有情各興供養，如彼尾摩唧怛囉阿修羅王所有福蘊，不及如來一發無上正等覺心所有功德，不可為比。

時尊者摩訶迦攝波，從定起已，歡喜合掌，以偈讚佛：

「往昔牟尼大聖王，　誓求無上大菩提，

修羅雖興廣供養，　不及發心所得福。

如來聖德超三界，　於天人中無等倫，

旃檀香積若須彌，　堪受如斯大供養。

上妙塗香極清淨，　其量深廣如巨海，

人中師子出世間，　堪受如斯大供養。

或散種種上妙花，　積聚高若輪圍頂，

如來聖德妙難思，　堪受如斯大供養。

以大海水為膏油，　蘇彌山量為其炷，

然燈奉施大導師，　堪受如斯大供養。

或以無數妙花鬘，　奉上如來及塔廟，

佛具廣大勝威德，　堪受如斯大供養。

設於無量俱胝劫，　持以萬億妙寶蓋，

如來善化於父王，　堪受如斯大供養。

於不思議俱胝劫，　以寶幢滿十方界，

如來成就大慈門，　堪受如斯大供養。

復於無量俱胝劫，　以河沙數妙繒幡，

牟尼利樂諸眾生，　堪受如斯大供養。

如來善說諸法要，　眾生咸悉能聽受，

辯才無礙法中王，　言辭善巧無相似。

假使殑伽沙世界，　其中所有諸眾生，

皆為十力天人師，　同出世間成佛道，

如是無數河沙佛，　各各化出無量首，

一一首現百千口，　復於口有百千舌，

於彼殑伽沙劫中，　稱讚如來功德海，

壽量智慧及發心，　不能了知一少分。」

爾時世尊讚尊者摩訶迦攝波言：「善哉，善哉！迦攝波！汝今於彼聲聞眾中，具修梵行，了達諸法，現證實際，心得寂靜。於我所證功德蘊中，善能入解，思惟觀察。我已成就無量無邊不可思議福德之聚，已到最上第一彼岸。迦攝！止於如來一發大心，所有福報，若有色相，十方所有河沙世界不能容受。假使十方殑伽沙數諸佛世尊同出於世，復於爾所殑伽沙劫，欲說如來一發大心所有功德，不能窮盡。所以者何？如來昔修菩薩行時，無一發心不為攝受利益安樂一切有情，彼有情界無限量故，如來發心亦無限量；以有情界畢竟無盡故，如來發心亦復無盡。是故我今得諸天人阿修羅王如是供養。假使十方殑伽沙世界，其中所有一切眾生，皆作供養如彼阿修羅王，猶不能及，一發大心所獲功德。所以者何？彼諸有情心不清淨，著果報故。迦攝！當知過去無量諸佛出世，初發大心，皆為憐愍一切有情，令脫輪迴，得涅槃樂；我今所作亦復如是。

「復次，迦攝！我念過去無量無邊、不可稱數、不可思議阿僧祇劫，爾時有佛出現於世，名曰帝幢如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。其佛剎中所有眾生不造罪惡，心無散亂，不起邪思，無顛倒見及彼憍慢，身語意業畢竟清淨，伏除煩惱離惡趣因，精勤修習，互相策勵。能於生死長夜之中，發勇猛心，愛樂大乘，聽聞正法，如理修行。彼佛剎中有五種樂：一者、欲樂。二、出離樂。三者、定樂。四者、等持樂。五、菩提樂。彼諸眾生而常受用如是快樂，雖受彼樂而不耽著；如蜂採花但延其命，如禽飛空無所罣礙，此諸眾生亦復如是。

「又彼有情無貪恚癡種種惡業，煩惱過患，隨先善業而受其樂。何以故？彼佛修行菩薩道時，所化眾生唯純善行，設有先世不善故業，現善根力銷伏不起。是故彼土一切有情，唯一樂受相應現行。又彼佛土無種種難，暴惡風雨，祁寒酷熱，隨時所欲，即降甘雨。又彼眾生常樂聞法，各能了達，尊重恭敬。設若經行，若坐若立，思惟義趣，深入法味，無有疲倦，未甞睡眠。四威儀中，精勤修習，由法樂故，不生勞苦。唯修正斷，無顛倒見，設有錯誤，尋即改悔；故無苦受。

「又彼如來昔修行時，身語意業未甞錯謬，凡有所作智為先導，說菩薩法化諸眾生；彼聞法已隨智慧行，所作義利，非癡愛俱，故無不苦不樂受。彼國眾生其心平等，於一切處如理安住，故無冤憎會苦。又彼眾生無彼無此，於一切法心無所著，故無愛別離苦。又彼眾生於諸善法，不生輕慢，亦不毀訾，故無求不得苦；彼國眾生有為所遷，唯有行苦。何以故？其佛常說第一義諦微妙法故。

「復次，迦攝！彼帝幢如來出現於世，壽命長遠無量無邊恒河沙劫；其中眾生各各具足廣大辯才，善說法要，皆為過去諸佛世尊教化成熟，來生其中。迦攝！於汝意云何？如是廣大嚴淨佛土，頗有無信、無戒、無定、無慧、寡聞、懈怠，如是有情得生彼不？」

迦攝白言：「不也！世尊。」

「迦攝！於汝意云何？如是廣大嚴淨佛土，頗有微細善根、少劣善根、怯弱善根，業集煩惱為苦所攝，如是眾生不淨迴向，得生彼不？」

迦攝白言：「不也！世尊！如是佛剎其中生者，具足善根，純淨無雜，住正思惟，解脫諸苦，多聞精進，清淨迴向，皆蒙先佛久已化度；如是眾生得生其中。」

佛言：「迦攝！善哉，善哉！如汝所說，其事如是。昔帝幢如來者，於汝等意云何？知是誰也？」時諸比丘默爾無對。

當於是時，東方去此過殑伽沙世界，有國名月光莊嚴，是中有佛名光明聚，現在說法。彼佛會中有妙吉祥童子，遙聞此界所問因緣，知諸大眾無能答者。時彼童子即白佛言：「我今應往娑婆世界釋迦牟尼佛所，為彼時會，答其所問。」

時光明聚如來謂童子曰：「隨意當往。」是時童子即從彼沒，以神通力，屈伸臂頃，至娑婆世界釋迦牟尼佛所，頭面禮足，住立一面。

時佛世尊，語童子言：「以何因緣而來至此？」

時妙吉祥童子合掌白言：「我為眾會，答前所問，自遠而來。彼往昔帝幢如來，豈異人乎？即今釋迦牟尼如來是也。所以者何？由佛世尊具足成就不可思議微妙功德，方便善巧，憐愍有情，皆令安住菩提之道。」

時眾聞已，咸共讚言：「善哉！童子！善答斯問，決眾疑網。汝今所說，是為正說，是真實說，是最上說。」

爾時童子為彼眾會，而說偈言：

「聖主釋師子，　具勇猛精進，

憐愍於世間，　現不思議事。

彼牟尼世尊，　過去已曾作，

八十俱胝佛，　成熟諸有情，

常以大悲心，　嚴淨佛國土，

淺識不能知，　種種善方便。

不捨初發心，　隨機而應現，

亦於未來世，　復現無量身。

或現為釋梵，　或示作魔王，

遍法界有情，　莫能知少分。

或現王宮生，　成道轉法輪，

乃至入涅盤，　顯現佛功德。

或隨其種類，　現作女人相，

不染世間法，　如蓮性本淨。

或涕淚悲泣，　或歌舞嬉戲，

或乘空往來，　皆為作佛事。

怖者令安隱，　慢者令柔順，

為利彼眾生，　現種種調伏。

癡者令離癡，　愚者示明智，

為利彼眾生，　作權巧方便。

狂者得正念，　跛者得安行，

為利彼眾生，　現諸神變事。

是故我稽首，　不思議精進，

普化諸有情，　皆令入佛道。」

父子合集經迦樓羅王授記品第六

爾時會中，復有六萬八千迦樓羅王，見諸阿修羅王作供養已，復聞如來與彼授記，發隨喜心廣興供養，以神通力即時化作六萬八千殊妙樓閣，一一樓閣七寶所成，所謂金、銀、琉璃、硨磲、碼碯、珊瑚、玻瓈，皆有七重，第一層級黃金為柱，椽梠枅栱，白銀為之，眾寶裝鉸；第二層級，白銀為柱，椽梠枅栱，黃金為之，諸珍嚴飾；乃至第七珊瑚為柱，真珠等寶雜廁間飾。如是樓閣，一一皆有寶網羅上，或黃金網、白銀為網，乃至真珠以為其網。復懸無數眾妙寶鈴，微風發聲，聽者無厭。復現六萬八千寶蓋，諸珍間錯，光明顯照。復現六萬八千寶幢，眾色相間，珠珍嚴飾。復現六萬八千繒幡，五色綷錯，甚可愛樂。復現六萬八千寶幔，或黃金線，而用合成；或以銀線、吠琉璃線、真珠等線，巧妙嚴飾。

時迦樓羅王，即以如上所現六萬八千七寶樓閣、眾寶網幔、寶幢幡蓋，奉上如來，於虛空中次第行列，徐行旋轉，繞佛三匝，如三十三天，愛囉嚩拏大龍象王繞天帝已，住立一面。

爾時迦樓羅王，合掌向佛，以偈讚曰：

「稽首歸依無上士，　一切世間無與等，

能超生老病死因，　解脫輪迴諸苦厄。

願我速成就佛身，　具足妙相三十二，

八十種好遍莊嚴，　如那羅延堅固力。

願我如佛真金色，　圓光丈六常照明，

行住坐臥威儀中，　攝化有情令出離。

願我堅持諸禁戒，　住勝最上三摩地，

以方便智利群生，　皆使得成菩提道。

願我此身永除斷，　為他乘馭瞋恚心，

如佛具足大慈悲，　獲得十八不共法。

了知諸法從緣起，　如幼如夢如谷響，

悉同牟尼大導師，　於人天中廣開示。」

爾時世尊，知諸迦樓羅王深心了達，志固精進，現微笑相，放五色光。時馬勝比丘覩是事已，頭面作禮，合掌恭敬，以偈問曰：

「歸依無上天人師，　現此希有難思事，

放斯光明非無因，　憐愍我等為演說。

迦樓羅王興供養，　寶幔彌覆於空中，

世間昔未曾見聞，　願兩足尊說斯義。

今此眾會諸人天，　合掌欣悅懷希望，

願聞為彼迦樓王，　演暢未來解脫果。

佛為最上天人尊，　能赴群生之所欲，

唯願如來為宣說，　令彼大眾除疑怖。

眾會若得離疑怖，　則能發生歡喜心，

若聞如來授記言，　當具奉行諸佛教。

唯冀大慈垂護念，　除疑增長諸善根，

各各合掌願欲聞，　迦樓羅王得佛道。」

爾時世尊，為馬勝比丘說伽陀曰：

「善哉馬勝善諮問，　放光現笑之所因，

吾今當說應諦聽，　令汝除疑生喜悅。

迦樓羅眾興福行，　誓求無上大菩提，

當成無畏十力尊，　獲斯勝報名為佛。

由彼淨心供養故，　定招相好所莊嚴，

十八不共法難思，　脫那羅延所乘馭。

由是堅持於淨戒，　安住清淨三摩地，

修習勝慧六神通，　嚴淨一切諸佛剎。

由彼淨心供養我，　後身脫此傍生報，

畢竟不歷惡趣生，　常受人天勝福樂。

過彼殑伽沙劫數，　供養承事諸如來，

善能調伏諸根門，　然後皆當得作佛。

同稱彌盧幢如來，　十號具足剎嚴淨，

其劫名為自然生，　其土無彼三惡趣。

其中所有諸眾生，　容儀挺特無殘缺，

彼佛壽命極長遠，　八萬四千俱胝歲。

如是次第得成佛，　國土壽量悉同等，

各各化度諸眾生，　八十那庾俱胝數。

皆令捨除憍慢習，　盡袪纏蓋獲清涼，

安住無生解脫門，　遠塵離垢心清淨。

以彼本有身金色，　恃其大力生憍慢，

是故成佛為有情，　先令斷除憍慢法。

彼等過去無數劫，　曾為苦行大仙人，

其數六萬有八千，　常樂修習神通事。

彼諸仙人得通已，　謂已自在世希有，

雖持禁戒具威儀，　安住山林生我慢。

由是墮於金翅中，　緣昔神通有大力，

以持戒故見我身，　忘失菩提因我慢。

我今與授成佛記，　略說先因令覺了，

廣為利樂諸眾生，　聞者咸共生歡喜。」

父子合集經卷第四

父子合集經卷第五

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

龍女授記品第七

爾時會中，復有九十六俱胝龍女，見彼阿修羅王、迦樓羅王於世尊所作供養已，復聞如來各與授彼成佛之記，心大歡喜，踊躍無量，發清淨心，廣陳供養。此諸龍女以神通力化作九十六俱胝青色傘蓋，一一傘蓋吠琉璃寶而作千骨，巧妙安布，黃金為柄，真珠為網，垂諸花鬘，諸珍嚴飾。復化九十六俱胝上妙良馬，亦以眾寶，裝鉸嚴飾，吠琉璃寶，而為轡勒。又復變現眾寶網幔，其量周廣六十踰繕那，遍覆一切諸來大眾，寶幔之下現一殊妙摩尼寶珠，光明顯照，無不明了。復現九十六俱胝眾寶花鬘，巧妙奇絕，周遍垂下。又復懸綴無數寶鈴，微風動搖，其聲和雅，猶如天樂，聞者無厭。復以細末多摩羅跋旃檀香沈水香等散如來上，復散優鉢羅花、詹博迦花，及散無量上妙衣服，種種無量雜色瓔珞，種種無量雜色花鬘。是諸龍女各乘彼馬，張設傘蓋，於虛空中繞佛三匝。復奏龍宮種種音樂，其聲清婉，眾所樂聞。又於迦毘羅城，降諸塗香及眾香水如雨而下，與其香花合和成泥，縱廣六十踰繕那。以彼如來威德加持，令此樂聲及香水泥普聞三千大千世界。其中眾生聞此聲香，皆於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。

是諸龍女作供養已，頭面禮敬，合掌向佛，以偈讚曰：

「我等宿慶值於佛，　淨心忻樂興福業，

供養牟尼大導師，　冀脫此身龍女報。

化出九十六俱胝，　眾寶莊嚴妙傘蓋，

供養無上調御師，　以此善因求出離。

復化九十六俱胝，　調順善御青色馬，

上妙青寶以莊嚴，　皆為供養如來故。

復化九十六俱胝，　青色寶幢空中轉，

一一皆以身語心，　頭面作禮伸迴向。

諸龍宮中妙樂音，　一時俱奏聲清徹，

牟尼出現於世間，　堪受如斯大供養。

如是種種樂音聲，　遠徹三千大千界，

其中眾生若得聞，　皆得菩提不退轉。

復現廣大一寶幔，　縱廣六十踰繕那，

周匝普遍於空中，　廣覆諸來大集會。

中現最上摩尼珠，　熾盛光明悉委照，

普於天人大會中，　淨心忻喜為供養。

我等以此少善根，　志求寂靜菩提果，

一如牟尼大導師，　成就甚深微妙慧。

教化饒益諸眾生，　解脫塵勞諸結縛，

亦如十力無上尊，　演說無邊清淨法。

諸有為法如幻化，　亦如聚沫非堅牢，

如空注雨起浮泡，　自性虛假無主宰。

智者觀諸世間法，　譬如鏡中現影像，

眾生體性亦同然，　唯佛現證如實說。

愚夫不了謂為實，　於虛妄境生執著，

畢竟諸法本來空，　此愚癡者自欺誑。

由彼迷妄無知故，　不達諸法真實性，

如來由是出世間，　顯示無我不可得。

譬如秋空起浮雲，　暫時顯現須臾沒，

當知我相本來無，　智者諦觀何所有？

如是一切世間法，　皆無自性非真實，

但能誑惑諸根門，　愚夫由此增狂亂。

牟尼超越於三界，　了諸法性無分別，

若依如來教奉行，　一切世間皆解脫。

若人聞是深妙法，　心生忻樂正思惟，

則能越離生死泥，　此非愚者之境界。

是故我今頭面禮，　無煩惱者天人師，

大悲能救苦眾生，　為舟為舍為依怙。

我等供養於如來，　為求無上菩提故，

當宣法要警群迷，　普願自他成佛道。」

爾時如來，知諸龍女心之所念，希望授記。即現瑞相，放大光明。時尊者馬勝覩是相已，頭面禮足，合掌向佛，以偈問曰：

「世出世間勝智者，　忽興神變放光明，

時會覩此稱吉祥，　非無因緣發斯瑞。

人中最上牟尼主，　願說光相之端由，

諸天人民龍鬼神，　聞已咸生歡喜念。

如來威德聖中聖，　於世間法無不了，

憐愍攝受諸眾生，　說此放光神變事。

如來慧力妙難思，　窮盡諸法實相義，

眾會瞻仰願欲聞，　各令知已心安隱。

牟尼久已成正覺，　能與群生作義利，

何因放此大光明，　願說咸得除疑惑。

今此大眾心寂然，　堪能領解深法義，

一心瞻仰於如來，　聞已各發菩提意。

若人於事未決了，　其心掉動則生惱，

由此皆墮疑網中，　唯冀洪慈速開示。

誰於今日發大心？　何佛他方說大法？

誰得菩提破魔軍？　放此光明甚希有。

何人廣興淨福業？　佛憐愍故放淨光。

聖主師子十力尊，　於大眾中無畏說。

我等若蒙佛顯示，　離諸疑怖心泰然，

咸生清淨隨喜心，　各各奉行於佛教。」

爾時世尊，為尊者馬勝說伽陀曰：

「善哉馬勝大比丘，　汝能諮問放光事，

吾今於此眾會中，　為說龍女未來果。

汝等一心當諦聽，　離諸散亂染因緣，

聞我說此放光因，　增長人天諸善利。

此諸龍女心開解，　能以智慧觀實相，

了知諸法本性空，　不著世間業果報。

無人無我無眾生，　亦無作者及受者，

補特伽羅自相空，　猶如陽焰鏡中像。

諸龍女等植德本，　共興廣大淨福業，

善能安住佛法中，　了世間法皆如幻。

如是作諸供養已，　誓求佛果大菩提，

後當捨此龍女身，　得生三十三天上，

得為帝釋天宮主，　受用妙樂無毀訾，

具天壽量大名聞，　復往焰摩天中住。

得生焰摩天宮已，　具足受彼殊妙樂，

佛子安住此天中，　自在得終天壽量。

後復生於兜率天，　得彼天眾常愛敬，

雖受快樂心不著，　猶若蓮花性本淨。

由彼宿習出世智，　常觀諸法皆空寂，

譬如刻石畫長存，　安住正念無移動。

後生樂變化天中，　天子天女常圍繞，

不為他毀有名稱，　滿彼壽量無中夭。

受彼最上五欲樂，　而與正念常相應，

善修三種解脫門，　畢竟入解真空法。

復生他化自在天，　得彼天眾常恭敬，

清淨意樂住其中，　任持正法心無動。

所欲受用皆他變，　不起染著癡愛心，

佛子安住彼天宮，　得盡彼天壽邊際。

由於欲樂生厭患，　忻求定地伏諸惑，

獲得諸禪解脫門，　由此得生梵天上。

由彼定生諸善根，　受用喜樂一中劫，

定中適悅勝難思，　漸能進趣菩提道。

住彼梵宮經一劫，　專修正行淨無雜，

善巧方便利有情，　無冤親想心平等，

於喜妙樂悉通達，　亦不味著諸禪定，

善能覺悟寂諸根，　是為最上牟尼子。

彼梵天說自然法，　不與業果理相應，

唯此真實解脫門，　畢竟超越於三界。

若人於此生信解，　善能引導諸眾生，

速成無上妙菩提，　是則名為世間眼。

彼龍女等生梵世，　饒益利樂諸天人，

教化令發清淨心，　皆能進趣菩提道。

往詣無邊佛剎土，　供養承事諸如來，

過彼未來星宿劫，　同成佛號寂諸根。

彼等聞佛授記已，　心淨踴躍志堅固，

時會咸生歡喜心，　各各頭面禮佛足。」

父子合集經龍王授記品第八

爾時難陀烏波難陀龍王，與其眷屬九十俱胝龍眾，見諸龍女供養如來得授記已，身意泰然，得未曾有，稱讚如來：「究竟滿足廣大威德神通無礙，能知眾生心之所念，所作事業皆悉聞知，各各現證，無不了達。然彼如來大悲增上，或不待請，即為說法或非時說，皆為教化成熟有情，除煩惱熱，得涅盤樂。隨機授法必令得果，乃至女人志意動亂，於婬怒癡自性增上，設聞法要，不能領解，亦得如來之所化度，如彼六十俱胝龍女猶獲授記，何況我等豈不蒙益？」

時彼龍王作是說已，於世尊所生難遭想，以神通力興大香雲，滿閻浮提，遍覆一切諸山大海，雨眾香水，旃檀末香，其香遠聞普佛世界。又復於彼迦毘羅城，雨赤真珠積至于膝，縱廣量等六十踰繕那。復於尼拘律陀林中，普散無量龍自在花，散已復散，變成花殿，其量亦廣六十踰繕那。七寶相間而為其柱，復以半拏紺末羅石以甃其地，其石柔軟，觸之清涼，眾所樂觀，非世所有。復現九十俱胝眾寶花鬘周匝垂下，又復懸挂眾色名衣，復現種種巧妙繒幡、香鬘寶鬘真珠鬘等，周遍莊嚴殊妙清淨。又復涌出無數寶藏，行列殿中而為供養。又復出現最上無價摩尼寶珠，以成其鏡，表裏瑩徹，無不交照。乃至迦毘羅城時會大眾，種種供養，殊勝莊嚴，於其鏡中皆悉顯現。復有九十俱胝龍馬，諸妙珍寶以為轡勒，無數寶鈴進步鳴響。是諸龍王各乘馬已，於虛空中繞佛三匝，復奏龍宮無量音樂，及雨種種殊妙珍寶，散於如來及聲聞眾。作供養已，頭面禮足，瞻仰世尊目不暫捨，以我所集功德善根，願與眾生同得佛道。合掌向佛，以偈頌曰：

「久修慈忍大悲行，　成就百福相莊嚴，

捨家逾彼迦毘城，　志固為求無上道。

六年示修於苦行，　伏諸外道不疲勞，

直詣金剛座道場，　普施群生甘露法。

昔日如來調御師，　棄捨王宮妙欲樂，

斷除頂髮住山林，　於世浮榮心不顧。

牟尼昔捨於頭目，　積功成滿菩提因，

凡夫聞見尚無因，　況復效修其苦行。

如佛昔作忍辱仙，　為歌利王無辜害，

割截耳鼻及身肢，　不生恚惱心怡悅。

時有愚癡婆羅門，　來秤身肉而蹶倒，

說此難行苦行時，　我等聞已生悲惱。

何因如來不起瞋，　愛念眾生如己子？

由興害意墮泥犁，　慈尊於彼能垂救。

如來具足無上慧，　於己害者不加報，

昔修廣大安樂因，　故得身肢復如故。

我等咸生淨信心，　稱讚如來真實行，

如彼牟尼利有情，　咸願速登無上覺。」

爾時世尊知諸龍王信解堅固，發大誓願，即於面門放種種光，其光普照上至梵天，復從如來頂門而入。時尊者馬勝，合掌長跪，即白佛言：「法爾諸佛若放光明，必有所謂。唯願如來方便演說。」時彼尊者說伽陀曰：

「大哉無畏釋師子，　何因緣故放此光？

慈門廣利諸天人，　唯願如來為我說。

此諸龍王并眷屬，　及彼時會皆肅然，

唯冀牟尼震梵音，　說此放光希有事。

誰於釋迦佛法中，　初發大心感斯瑞？

誰能摧破諸魔軍，　令彼惶怖皆退沒？

將非龍眾久修行，　獲得無盡諸功德？

願聞現瑞之端由，　斷除疑惑心清淨。」

爾時世尊以偈答曰：

「我以最上勝功德，　八種深遠梵音聲，

所說真實利眾生，　汝當諦聽放光事。

此諸龍王深淨信，　設大供養世希有，

志心願證佛菩提，　為度一切群生故。

常以悲心觀世間，　普使眾生脫苦厄，

未嘗一心生疲勞，　堅固精進無退轉。

修習清淨奢摩他，　具足智力無能屈，

安住三種解脫門，　謂空無相及無願。

得佛無上甚深慧，　了一切法皆虛假，

大悲愍念諸有情，　離冤親想悉平等。

過彼殑伽沙劫數，　次第成佛出世間，

同名寂靜慧如來，　十號具足土嚴淨。

常說無我甘露法，　無諸外道及魔冤，

善巧方便應群機，　不違世俗談真諦。

是諸眾生聞法已，　了法自性悉皆空，

大悲方便演三乘，　勝義法中無所說。

此法非出於自然，　求之少分不可得，

乃至無有一眾生，　聞佛言教而不解。

由飲解脫甘露味，　則能出離生老死，

及彼憂悲我慢幢，　皆因聞佛梵聲故。

釋尊無畏聖師子，　說諸龍意答所問，

佛子常隨智慧行，　速得菩提無上果。」

如來授彼諸龍記，　時眾聞已生忻慶，

咸各歸命牟尼尊，　於佛法中心寂靜。

父子合集經卷第五

父子合集經卷第六

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

鳩盤茶王授記品第九

爾時會中有十八俱胝鳩盤茶王，見諸阿修羅及迦樓羅諸龍王等作供養已，心生愛樂；復聞如來與彼授記，歡喜踊躍，得未曾有，咸共讚言：「如來成就最上智慧，於一切法無有疑惑，無喜無恚不生分別，堪受人天廣大供養，譬如大海深廣彌滿，不動不涌，湛然安靜，如來功德亦復如是。」

時彼鳩盤茶王并諸眷屬，各發淨心而興供養，以神通力化作十八俱胝寶幔，是諸寶幔巧妙殊絕，皆以寶線次第嚴飾，所謂黃金線幔、白銀線幔、吠琉璃幔、玻胝迦幔、赤真珠幔、杵藏珠幔、馬藏珠幔等，若金線幔垂銀花鬘，若銀線幔垂金花鬘、吠琉璃幔玻胝迦鬘、玻胝迦幔吠琉璃鬘、赤真珠幔杵藏珠鬘、杵藏珠幔赤真珠鬘、馬藏珠幔眾寶為鬘，互相間列甚可愛樂。又復化出十八俱胝眾寶妙車，所謂金車乃至馬藏珠寶所成之車；於彼車上復現十八俱胝上妙繖蓋，一一繖蓋奇異巧妙，有骨百莖眾寶裝鉸，或以純金而為其柄，次第乃至吠琉璃柄，繖蓋之下垂諸花鬘，黃金花鬘乃至摩尼珠寶所成花鬘，是諸繖蓋以赤真珠巧妙交絡以為其網。時鳩盤茶王各各乘彼眾寶妙車，執持繖蓋作諸伎樂，於虛空中繞佛三匝，以七寶花散如來上；散已復散，從車而下，禮世尊足，在一面住，合掌向佛，以偈讚曰：

「牟尼聖主出世間，　如彌盧山顯大海，

離諸憂畏不動涌，　堪受如斯妙供養。

常住寂靜三摩地，　演說諸法無所著，

捨除憍慢諸垢染，　觀察世間唯名想。

了知諸法如幻化，　猶如夢中受欲樂，

亦如水月體非真，　智者當作是觀察。

乾闥婆城本無有，　於方處求不可得，

應知但以假名說，　諸世間法皆如是。

我等所作諸供養，　寶車寶蓋寶幔等，

及以種種歌樂音，　如來觀之如谷響。

願我成佛如世尊，　為眾生說如幻法，

皆令遠離惑業因，　悉證菩提寂靜道。」

爾時世尊知諸鳩盤茶等心之所念，即於口中，放大光明。時馬勝比丘覩是光已，合掌向佛，以偈問曰：

「調御施化非無因，　矚斯淨光難思議，

時眾欲知其所由，　唯冀如來速演說。

覩佛面門現斯瑞，　諸天人民咸有疑，

願佛憐愍諸群萌，　說此放光希有事。

誰於今日發大心，　樂於佛所聞正法？

何人於佛興供養？　為說所獲諸功德。

何人達彼有為行，　剎那能離諸過患？

何人證於實相門，　寂靜意樂而不動？

何人得道降諸魔？　何人稱讚佛功德？

何人斷惑超三有，　息諸纏蓋心泰然？

大眾咸生恭敬意，　佇聞如來微妙音。

何因放此淨光明？　願決眾疑分別說。」

爾時世尊，為馬勝比丘說伽陀曰：

「善哉馬勝問斯義，　為作世間饒益者，

我今說此光所從，　汝等一心當諦聽。

今此鳩盤茶眾等，　廣興供養淨福業，

合掌住立於我前，　安住實際心不動。

以智慧力善修習，　起大悲心利群有，

後當脫此鬼趣身，　決定往生於勝處。

得為忉利天宮主，　親近承事諸如來，

了達諸法無有疑，　如黑暗中然大炬。

未來復過俱胝劫，　嚴淨無邊佛剎土，

供養河沙佛世尊，　被精進鎧修諸行。

饒益攝受諸有情，　決定自知當作佛，

及於方域而降生，　由是號曰除疑佛。

常說最上寂靜法，　聞者心淨離諸疑，

咸願求趣大菩提，　救拔群生超彼岸。

我今已答汝所問，　普令時會心安隱，

故此授決鳩盤茶，　於未來世得作佛。」

父子合集經乾闥婆王授記品第十

爾時會中，復有三十六俱胝乾闥婆王，見諸阿修羅、迦樓羅，諸龍眷屬、鳩盤茶等，於如來所作供養已，復聞與授成佛之記，歡喜踊躍得未曾有，及聞稱讚如來法性本來寂靜，清淨無垢，無有少法之所顯示，皆為增長眾生善根，深生信解，捨諸慳悋，即發無上菩提道心。

時諸乾闥婆王為供佛故，以神通力化作三十六俱胝愛囉嚩拏大龍象王，一一象王各有六牙，一一牙上而有七池，一一池中有七蓮華，一一蓮華而有千葉，一一葉間有七天女，一一天女復以七女而為侍衛。復於一一龍象頂上，化出三十六俱胝上妙繖蓋，七寶為網，寶鬘交映，又復各現寶幔彌覆，懸諸花鬘，處處周遍。彼蓮華中所有天女，或作歌舞，或奏音樂，或說伽陀讚佛功德，或散旃檀沈水末香，或散種種天諸妙花，或散種種上妙衣服，或散眾寶嚴身之具，耳璫臂釧寶鬘金帶，或有執持種種寶幢雜色幡蓋，或散種種清淨香水，於虛空中如雨而下，與諸香花合和成泥，遍迦毘羅城廣六十由旬，隨風所飄其香普至。

是時彼諸乾闥婆王各各乘一大龍象王，競奏百千諸妙音樂，徐行空中，右繞三匝，以神力故，令樂音聲并前香風遍於三千大千世界，其中眾生得聞樂聲及彼香者，皆於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。彼乾闥婆王於虛空中繞佛畢已，從象而下，至於佛所，復繞三匝，頭面禮足，住立一面，合掌向佛，以偈讚曰：

「如來具足諸妙相，　於三界中無與等，

解脫煩惱生死因，　已盡輪迴苦邊際。

顯現無邊大威神，　天上人中極希有，

成就寂靜解脫門，　無有非人能動亂。

如來具足清淨道，　本無所證無可說，

佛性真常本湛然，　依世俗諦強分別。

未來諸佛出世間，　亦能安住如是法，

法無自性本性空，　無有作者及主宰。

了知自他無所作，　是為世間具智者，

諸法各各不相知，　佛於無作示有作。

譬如多種集成車，　彼各不知自業用，

但由運載得車名，　佛說我相亦如是。

彼法無法可教招，　彼法無法可思念，

彼法無法令解脫，　彼法無法令變異。

如來如是了知已，　為眾生依世俗說，

顯示諸行有為門，　彼世俗相亦無得。

展轉分別諸法性，　令淺智者得除疑，

諸法無相亦無名，　畢竟無住亦無作。

願我等於未來世，　成佛如彼牟尼尊，

無邊功德莊嚴身，　常說如是勝義法。

利樂世間具智者，　及彼邪見諸眾生，

常起如是大悲心，　令出輪迴生死海。

世間苦惱諸有情，　皆由邪慧心諂曲，

如猴輕躁無暫安，　唯佛大慈能救度。

恃彼貪恚癡我慢，　隨其識浪常漂流，

展轉沈淪苦海中，　唯佛大慈能救度。

眾生愚癡無慧眼，　不知自業墮惡趣，

永失人天出要門，　唯佛大慈能救度。」

爾時世尊，知諸乾闥婆王心之所念，即於口中放大光明，普照時會。於是尊者馬勝比丘覩斯光已，合掌向佛，以偈問曰：

「如來今者現斯瑞，　寂然普放大光明，

時眾相視咸驚疑，　未曾見是希有事。

何人蒙佛攝受故，　生大歡喜離諸障？

今佛放此淨光明，　令彼信解力堅固。

何人奉行於大法，　如佛所說等無異？

今佛放此淨光明，　於彼加持垂護念。

是諸大眾生渴仰，　願聞佛說光因緣，

合十指爪住佛前，　瞻仰尊顏無暫捨。

如來為世間作眼，　離諸垢染及憂怖，

大悲憐愍諸群生，　使除疑網心清淨。」

爾時世尊為馬勝比丘說伽陀曰：

「善哉馬勝問斯事，　我為饒益於世間，

咸令增長諸善根，　今放光明與授記。」

尊者馬勝大比丘，　聞佛許說光所以，

歡喜合掌無異緣，　冀梵音聲次第說。

「乾闥婆王興供養，　為聞真淨大法故。

此法唯依實際中，　本來自性無增減，

若人取相而分別，　彼則如幻不可得，

此法無實亦非虛，　由法性空佛無說。

彼作如是供養已，　後身當作爍迦羅，

是為生死最後身，　增進淨行心無懈。

從一佛剎至佛剎，　承事河沙諸如來，

化度那由他有情，　果滿得成離塵佛。

彼離塵佛出於世，　住壽那由他劫數，

常說諸法自性空，　復能顯示一切智。

如是彼彼佛名號，　住世正法及像法，

說法化利諸眾生，　悉同前佛等無異。

馬勝汝問光因緣，　故我略說彼功德，

如是展轉成佛時，　降伏天魔無億數。」

乾闥婆王授記已，　時眾除疑心悅豫，

咸各歸依牟尼尊，　合掌住立於一面。

父子合集經藥叉王授記品第十一

爾時會中有八十俱胝大藥叉王，見彼阿修羅王乃至乾闥婆王等於如來所廣作供養，復聞世尊與彼授記，歡喜踊躍，得未曾有，恭敬尊重，生難遭想，稱讚如來智慧深遠，於所說法，心得入解，深生愛樂，發清淨信，以神通力化作廣大殊妙供養，與前阿修羅王所作供養，等無有異。

時藥叉王作供養已，繞佛三匝，住立一面，合掌向佛，以偈讚曰：

「人中無比釋師子，　具大神通及智慧，

如海深廣不可涯，　是故我今頭面禮。

蘇彌盧山可稱量，　劫燒洞然可知際，

唯佛智力妙難思，　一切無能窮極者。

過現未來諸世間，　所有諸趣有情類，

彼等造作善惡業，　佛能遍知無與等。

或有樂住阿蘭若，　修寂靜行除憒閙，

隨其修習性不同，　佛能遍知無與等。

或具貪恚癡過患，　憍慢嫉妬諸惡行，

或有等分或隨增，　佛能遍知無與等。

或有迷失於正道，　沈淪苦報無罷期，

或具信解隨法行，　佛能遍知無與等。

有情樂作諸惡行，　彼業隨逐不捨離，

以至惶怖命終時，　唯有如來能救度。

或持淨戒往天宮，　或造黑業受眾苦，

受報好醜理無差，　唯有如來悉知見。

或有智慧求解脫，　於佛法中而出家，

樂修聖道利有情，　得證無為寂滅樂。

復有愚夫雖出家，　依止如來法中住，

於甚深法不能解，　由無智故返生謗。

彼於佛教生毀訾，　造作無量苦因緣，

命終墮大地獄中，　劫盡更生餘苦趣。

若人諦信增上心，　樂聞正法能守護，

善達諸法本性空，　離一切相無所著。

了知世間非堅固，　是身如幻如谷響，

常以悲願利群生，　於佛菩提無退轉。

我今稱讚佛功德，　一切世間無過上，

迴此少善及有情，　未來同得成佛道。」

爾時世尊知諸藥叉王等心之所念，即於口中，放大光明，普照佛土。時馬勝比丘見斯光已，合掌向佛，以偈問曰：

「大哉最勝兩足尊，　忽放淨光難思議，

此光希有非無因，　照耀世間逾滿月。

今此眾會皆合掌，　同聲稱揚佛功德，

唯願如來震梵音，　為說此光之所以。

何人於佛生淨信？　何人悟入真淨法？

何人堅固菩提心？　唯冀如來分別說。

大慈悲主出於世，　能決群生眾疑網，

諸天龍及人非人，　聞已心生大忻慶。」

爾時世尊為馬勝比丘說伽陀曰：

「善哉馬勝大比丘，　汝能諮問如是義，

因光啟請利天人，　皆令安住真實見。

彼藥叉王陳供養，　增長見聞勝善根，

故我放此淨光明，　今當與授成佛記。

如是彼諸藥叉眾，　悉了諸法從緣生，

由願力故受此身，　心常安住菩提道。

能以智慧善觀察，　知蘊處界皆虛假，

超出輪迴苦惱因，　猶若蓮華不著水。

自他和合染因緣，　一切覺了皆如幻，

觀色自性空亦然，　得證寂滅無為理。

若能覺了諸法空，　亦達無相及無願，

於此三種解脫門，　平等遍觀無障礙。

能觀智慧性本空，　所觀境界何所有，

了知心境二都無，　是為具足菩提行。

諸天及人聞是法，　心生歡喜未曾有，

各各信解隨法行，　漸能修習一切智。

如是密跡藥叉眾，　能以淨心興供養，

後當轉此惡趣身，　往生諸天受妙樂。

彼等當於未來世，　奉覲無量俱胝佛，

號曰寂靜慧如來，　住世壽命極長久。

教化無數聲聞眾，　猶如星宿現虛空，

具諸智者生其中，　國土嚴淨無有苦。

一切世間人非人，　聽佛所說無疲厭，

皆發勇猛清淨心，　解脫煩惱諸結縛。」

父子合集經卷第六

父子合集經卷第七

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

緊那羅王授記品第十二

爾時會中，有八俱胝緊那羅王，其上首者名曰大樹，見諸阿修羅王乃至諸藥叉眾，咸於佛所廣作供養，復聞如來與授記別，心生驚疑，歎未曾有，謂：「若佛說一切世間諸蘊、界、處，但有假名，無有少分令眾生見，若佛菩薩亦不可見。云何世尊於大眾中與諸天龍次第授記，復令化度無量有情，從一佛剎至一佛剎，奉覲如來經河沙劫，廣修諸行得成佛道，具諸相好，國土莊嚴，壽命劫數正像法等，乃至緣畢，入般涅盤？既言諸法皆悉空寂，何能建立授記之事？」

時大樹緊那羅王生此疑心未能決了，合掌向佛，以偈問曰：

「我聞如來作是說，　於佛妙慧心有疑。

既言空已復授記，　此義甚深不能了。

又云法界本空寂，　而說如月現於水。

既言空寂復現形，　此義甚深不能了。

云何諸法本無生，　復說樂求菩提者？

既言無生何有求，　此義甚深不能了。

云何諸法本無盡，　復說如來有滅度？

我今請問牟尼尊，　此義甚深不能了。

云何諸法皆如幻，　復說此歿得生天？

既言如幻何有生，　此義甚深不能了。

云何諸法無所依，　復說依止善知識？

既言無依何假人，　此義甚深不能了。

云何世間無作者，　復說有能斷諸惑？

既言無作斷無由，　此義甚深不能了。

云何諸法自性空，　復說觀空得解脫？

既言空已復何觀，　此義甚深不能了。

云何諸法剎那滅，　復說諸法常不滅？

既言遷變或凝常，　此義甚深不能了。

云何福業非積聚，　而說修習成菩提？

既言無集豈能成，　此義甚深不能了。

云何諸法無所說，　復說毀謗墮惡道？

既言無說謗何生，　此義甚深不能了。

無能勝者所宣說，　種種差別難曉了，

佛眼清淨照世間，　普施群生甘露味。

餘無有能為我等，　決擇如上所疑事，

唯有如來能斷除，　故我頂禮一切智。」

爾時世尊，為彼大樹緊那羅王釋諸疑故，以偈答曰：

「緊那羅王汝所問，　既空依何而授記？

由彼達法性本空，　故得如來與授記。

以何因緣作是說？　諸法若有實性者，

則應不減亦不增，　於一切時無改轉。

譬如圓鑑挂空中，　假明緣故現色像，

緊那羅王汝當知，　自性清淨本如是，

法性無垢常湛然，　亦無動亂及變異。

汝觀供養福業因，　於何法中有其相？

應知法界本寂靜，　智者觀法不可得。

諸有取相凡夫人，　於此疑惑不能了。

汝問諸法本無生，　復說發心求佛道？

緊那羅王汝當知，　十力妙智難思議。

凡愚沒溺三界中，　於諸欲境生耽著，

由是常生顛倒心，　故受生死諸苦惱。

從昔未聞於正法，　設得聞已而不解，

使令安住實智中，　漸能求趣菩提果。

汝問諸法本無滅，　何故如來有滅度？

為破常見諸眾生，　無有少法為常者。

汝問諸法猶如幻，　見生天者故懷疑？

為化凡愚諸眾生，　恃己所有生憍慢。

汝問諸法無所依，　而見依止善知識？

若非依止說法師，　畢竟世間無出離。

汝問諸法無主宰，　而見世間有作者？

當觀車由眾分成，　有於運載作用事。

為化著我諸眾生，　及彼執著我所者，

我為彼說無堪任，　是故但唯假名想。

汝問諸法自性空，　復說觀空得解脫？

由彼分別執著心，　故於空義不能了。

汝問諸行剎那滅，　復云諸法性不滅？

為破著欲諸眾生，　於非淨處生淨想。

譬如遠矚於陽焰，　渴者趣之而求水，

皆從妄想分別生，　當知水體不可得。

陽焰之處本無水，　自性淨中本無染，

由彼愚夫顛倒心，　則為彼愛所纏縛。

汝問諸法無所說，　亦云謗者墮惡道？

愚夫聞已懷驚疑，　智者聞之除障礙。

世間諸法本空寂，　無智妄計執為我，

彼等若聞諸法空，　則生斷滅怖畏想。

若人毀謗於空法，　皆由執著我人相，

猶如繫縛於虛空，　增長愚癡墮惡趣。

或說善業往天中，　或生人間受快樂，

作者非實業不亡，　如夢中境唯心造。

當知諸趣皆如夢，　由迷真故不覺知，

夢中何有於去來，　愚夫妄謂真實境，

我雖說有所作業，　十方推求無作者。

譬如狂風吹樹枝，　由相觸故生其火。

彼風及木無思念，　謂言我能出於火。

兩相因故火發生，　本無作者亦如此。

汝問福業無積聚，　云何能得菩提果？

如世間有百歲人，　雖經時分年無聚。

汝問諸法不可盡，　云何復說業可盡？

觀空理者說無窮，　隨世俗中則有盡。

我雖演說真實際，　由顛倒故於外求，

眾生業惑障緣深，　不能了此勝義法。

緊那羅王汝當知，　於此勝義善安住，

一切諸相皆一相，　善通達者謂無相。

一切菩薩之所行，　一切諸法皆無作，

所謂阿字總持門，　由此入解一切法。

緊那羅王汝當知，　一切諸法本寂靜，

此說無相總持門，　由阿字門而入解。

緊那羅王汝當知，　一切諸法無分別，

此說平等總持門，　由阿字門而入解。

緊那羅王汝當知，　一切諸法無自性，

此說清淨總持門，　由阿字門而入解。

緊那羅王汝當知，　一切諸法無有盡，

此說離障總持門，　由阿字門而入解。

緊那羅王汝當知，　一切諸法非思議，

此說實相總持門，　由阿字門而入解。

緊那羅王汝當知，　一切諸法無所趣，

此說解脫總持門，　由阿字門而入解。

緊那羅王汝當知，　一切諸法本無動，

此說證淨總持門，　由阿字門而入解。

緊那羅王汝當知，　一切諸法假名說，

此說真實總持門，　由阿字門而入解。

緊那羅王汝當知，　一切諸法不可得，

此說離相總持門，　由阿字門而入解。

緊那羅王汝當知，　一切諸法離思念，

此說靜慮總持門，　由阿字門而入解。

此法非見非對治，　求彼二相無所有，

了知無相亦無名，　則能具足菩提道。

若法可見可對治，　是法非實非平等，

彼法自性離言詮，　譬如虛空無相似。

法性無有種種相，　亦非一相及異相，

非有冷相及熱相，　如鏡中像不可得；

非有曲相及直相，　亦復無有明暗相，

遠離男相及女相，　此名入解真實相。

非諂非誑非動亂，　無有舒卷微細相，

亦無忿怒忻喜相，　非怯弱相起盡相，

非有入相及出相，　亦無進相及退相，

非其寤相及寐相，　復無去來現在相，

非是眼相及瞻視，　亦非盲瞽與瘴瞖，

非其調順非剛強，　非有覆藏及顯露，

非是動轉及止息，　離諸戲論常湛然。

智者當作如是觀，　此名了知佛境界，

為欲調伏世間故，　於離言法強分別，

於此勝義善知了，　則能通達一切法。」

爾時大樹緊那羅王，聞佛世尊釋諸疑已，及聞演說總持字門，深生入解，心大歡喜得未曾有。以神通力化八俱胝殊勝樓閣，巧妙奇絕，或住山峯，或依林木，或化現於蓮華之上，是諸重閣皆以七寶合成花蓋而懸其上，一一皆有眾寶幢幡、寶幔花鬘次第嚴飾。是八俱胝緊那羅王，各各陞彼樓閣之上，於虛空中右繞三匝，復以上妙水陸之花而散佛上。散已即從重閣而下，至於佛所，復繞三匝，瞻仰尊顏，目不暫捨，一心合掌，住立一面，思念如來過去現在積集無量最勝功德。

佛知是已，口放淨光。時尊者馬勝比丘覩是相已，頭面禮佛，以偈問曰：

「如來今者放光明，　淨妙難思甚希有，

時眾諦視於慈容，　猶若披雲瞻滿月。

何人今於世尊所，　樂聞最上微妙法，

以真實智善了知，　放此光明垂印可？

誰人初發菩提心，　感佛加持現斯瑞？

唯願說此光因緣，　制諸外道令生信。

是時諸來大集會，　咸各歡喜發淨心，

冀聞清淨甘露音，　聞已奉行於佛教。」

爾時世尊為尊者馬勝比丘說伽陀曰：

「具壽馬勝問斯義，　當一心聽無異緣，

我今為彼緊那羅，　授記未來成佛事。

彼所請問極難解，　皆為利樂諸世間，

我今為斷彼疑心，　令於佛法善安住。

此大樹緊那羅王，　與八俱胝徒屬眾，

由興供養淨福因，　命終當得生天上。

展轉天中受妙樂，　滿足九十俱胝歲，

獲得如意五神通，　親近承事河沙佛。

經歷那由他剎土，　常說勝義第一法，

化度那由他有情，　得成無上菩提道。

號曰無量光如來，　劫名國土皆無異，

人中師子十力尊，　具足無邊大智慧。

彼國所有諸菩薩，　修習善根悉圓滿，

亦無求趣二乘人，　皆是一生居補處。

如是彼諸菩薩眾，　各懷悲願利群生，

能與世間作照明，　後當次第得作佛。

彼諸國土勝莊嚴，　離諸穢惡無煩惱，

猶如覩史多天宮，　受用清淨知止足。

一切過患八無暇，　乃至名字未嘗聞，

有情安隱住其中，　常飡法味禪悅樂。

大哉善逝天中天，　與授緊那羅佛記，

時眾聞已心泰然，　稽首致禮無上士。」

父子合集經寶瓔珞天授記品第十三

爾時會中有八俱胝寶瓔珞天子，見諸阿修羅乃至緊那羅等於佛會所作大供養，及聞如來與彼授記，心甚歡喜得未曾有。時諸天子為供佛故，發勇猛心，繞迦毘羅城周匝六十踰繕那量，於虛空中雨曼陀羅花，繽紛而下，積至于膝，作供養已，繞佛三匝，住在一面合掌向佛，以偈讚曰：

「具足大悲十力尊，　能救一切眾生者，

諸根寂靜放光明，　故我敬禮聖中聖。

諸天及龍人非人，　於佛法中生愛樂，

最上牟尼大導師，　是故我今歸命禮。

如來出現於世間，　譬若眾星中滿月，

無邊福智莊嚴身，　眾生觀者心無厭。

具足種種清淨法，　六通三明四無畏，

十八不共法難量，　是故我今歸命禮。

三十二相皆圓滿，　八十隨好妙嚴身，

巍巍猶若天帝幢，　是故我今歸命禮。

成就最勝三摩地，　能斷輪迴諸結縛，

降伏無數億魔軍，　湛然安住心無動。

如來智慧力堅固，　常說四諦真實法，

廣能化利諸人天，　咸令超越於彼岸。

人中最勝釋師子，　破諸邪見及異論，

願我當得如世尊，　說法使離諸癡暗。

超出世間成正覺，　常興四種無量心，

憐愍攝受諸眾生，　同證菩提無上道。」

爾時世尊知諸天子深心所念，即於口中放大光明。時尊者馬勝比丘覩是相已，合掌向佛，以偈問曰：

「牟尼現是希有相，　時眾矚已心忻悅，

各各諦奉大慈顏，　願說放光之所以。

如來今放此淨光，　必興廣大利益事，

我等頂禮無上尊，　唯冀洪音為開示。」

爾時世尊為馬勝比丘說伽陀曰：

「善哉馬勝問斯義，　今當為汝分別說，

我為利樂諸人天，　與瓔珞天授佛記。

如來若不因請說，　無由記別弟子事，

答汝問故息群疑，　彼離疑則心安住。

寶瓔珞天於我所，　以淨意樂伸供養，

從此展轉生諸天，　百千天子常圍繞。

復持天上妙香花，　供養無量俱胝佛，

於彼佛所發淨心，　愛樂修行菩薩道。

如是精進供養已，　復於未來作佛事，

奉覲那由他世尊，　常說伽陀讚佛德。

如理廣修清淨行，　得那羅延堅固身，

於其歡喜劫中生，　具足圓成一切智。

號曰華幢勝如來，　有大名稱無與等，

并餘天子八俱胝，　同一劫中皆作佛。

彼佛土中無地獄，　亦無鬼趣與傍生，

及阿修羅憍慢心，　離於八難諸危苦。

彼諸天子成佛剎，　悉如三十三天中，

國土富樂遍莊嚴，　壽量長遠皆相似。

彼土既無惡趣名，　況復有作惡業者，

眾生各各隨法行，　皆住無諍清淨行。

所化眾生無有邊，　過彼恒河沙數量，

彼佛出現世間時，　常說勝義第一法。

如是化緣歸寂已，　廣布舍利起塔廟，

一一舍利勝難思，　其中皆有佛身相。

咸各稱讚佛功德，　住虛空中現神變，

教化無量諸眾生，　皆發無上菩提意。」

十力牟尼方便力，　為彼天子授道記，

時諸大眾聞佛言，　住正思惟心寂靜。

父子合集經卷第七

父子合集經卷第八

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

四大天王授記品第十四

爾時四大天王并諸眷屬九萬天子，俱見諸阿修羅王乃至寶瓔珞天等，於世尊所各作供養，復聞與授成佛之記，心大歡喜得未曾有，覩佛威神，深生尊重，於佛法中，欲求出離，發勇猛心，精勤修習。譬如有人乘於坏船，入駛流中，欲達前岸。是人即時作此思念：「如是坏器本非堅牢，不久沮壞，要當速渡，用力求濟，可免斯難。」彼四天王及諸天子，厭怖生死速求出離，勇猛之心亦復如是。

時四大天王并諸天子，為供佛故，以神通力，即時化作九萬寶帳，眾色間錯，眾寶裝鉸，廣大嚴飾，世所希有，所謂赤真珠帳、摩尼珠帳、吠琉璃帳、金剛寶帳、黃金帳等，化作如是眾寶帳已，於虛空中，繞佛三匝；復化九萬天諸伎樂，於虛空中復繞三匝，出妙樂聲而為供養；又復降雨曼陀羅華、摩訶曼陀羅華、曼殊沙華、摩訶曼殊沙華，而散佛上，散已復散，繞佛三匝，住立一面，合掌向佛，以偈讚曰：

「敬禮二足尊，　能救世間者，

離掉舉昏沈，　及貪欲諂誑，

能斷諸有結，　拔諸根毒刺，

摧伏我慢幢，　破無明黑暗，

四大善調和，　無便利垢穢，

不為毒所中，　九竅常清淨，

解脫煩惱縛，　永盡諸苦際。

剛強難化者，　牟尼善攝受，

我等諸天人，　皆來至佛所，

瞻仰佛功德，　稱讚所不及。

於三解脫門，　空無相無願，

唯佛能證知，　通達無障礙。

彼真如實際，　為諸法所依，

愚夫設得聞，　如鹿怖獵師。

眾生取諸相，　不能達法性，

起四種顛倒，　此為輪迴行。

佛了知法性，　觀世如虛拳，

諸蘊本來空，　處界亦如此。

若法與非法，　以名字而說，

如是一切法，　佛本無言說。

譬如大幻師，　化種種形像，

此實無主宰，　唯假名施設。

如是蘊與處，　及十八界等，

皆從幻妄生，　體性非堅固。

猶如工畫師，　畫作女人像，

身肢悉圓滿，　相貌皆端正。

此相非實有，　但誑愚夫眼，

智者善了知，　法界本平等。

善入佛法者，　於此無疑惑，

譬如己掌中，　置之菴羅果。

如來智光明，　照彼群生類，

轉最上法輪，　使之令開解。

願我得佛時，　亦說如是法，

化一切眾生，　同成無上覺。」

爾時世尊，知諸天子心之所念，即於面門放大光明，普照時會。尊者馬勝比丘覩是相已，合掌向佛，以偈問曰：

「大聖無上尊，　何故現斯瑞？

此必有因緣，　願為我等說。

今此諸天王，　及天子眷屬，

覩佛放淨光，　咸生於疑惑。

何人發大心，　為當與授記？

誰今降諸魔？　願為我等說。

何人於佛所，　作廣大供養，

諸根善調伏，　蒙佛現斯瑞？

將非佛世尊，　與諸天授記？

願兩足尊說，　聞已咸歡喜。

令一切眾生，　成熟諸義利，

求證大菩提，　如佛等無異。」

爾時世尊為馬勝比丘說伽陀曰：

「馬勝大比丘，　善問如是事，

我今放光明，　當為汝顯示。

彼九億天子，　皆來至我所，

說此光因緣，　與授成佛記。

是諸天子等，　久值遇諸佛，

善達諸法空，　說偈而讚歎。

安住佛法中，　信解心決定，

為求大菩提，　發勇猛精進。

復於未來世，　奉覲河沙佛，

若不供養者，　誓不成正覺。

作是供養已，　當得成佛道，

號曰持光明，　於世間最勝。

彼佛出於世，　如燈常照耀，

度脫聲聞眾，　數滿八十會。

此諸比丘等，　善修如實智，

住是最後身，　皆得法眼淨。

彼佛國土中，　所有眾生類，

壽命極長遠，　滿八俱胝歲。

佛滅後之後，　咸皆懷戀慕，

造無數塔廟，　伸供養尊重。

那由他有情，　護持佛正法，

或有發大心，　或般無餘者。」

彼四大天王，　蒙如來授記，

心生大忻慶，　敬順頭面禮。

父子合集經三十三天授記品第十五

爾時三十三天帝釋天主，與其眷屬八十俱胝天子來詣佛會，見諸阿修羅王乃至四大天王等，於世尊所廣大供養，復聞如來與彼授記，於佛法中增上愛樂，發希有心，求無上道。時帝釋天主為供佛故，以神通力化作八十俱胝寶幔，是諸寶幔第一希有，皆以眾寶而為瓔珞，或赤真珠而為瓔珞，或吠琉璃，或摩尼珠，或以黃金而為瓔珞，於諸寶幔周遍垂下。又復化出八十俱胝清淨樓閣，門牖欄楯眾寶裝鉸，繖蓋幢幡次第嚴飾，一一樓閣皆有上妙師子之座，眾寶鈴網而覆其上，一一座側無數天女以為侍立。於重閣後復化八十俱胝眾寶妙車，於上各懸雜色繖蓋，以調順馬，而駕御之。又復化出八十俱胝愛囉嚩拏大龍象王，一一象王有八十俱胝頭，一一頭皆有六牙，一一牙上而有七池，一一池中有七蓮華，皆有千葉，一一葉中有七天女，一一天女復以七女而為侍從，眾寶瓔珞以嚴其身。彼蓮葉中及樓閣間，所有天女或有執持幢幡寶幔，或作歌舞，或奏音樂，或散旃檀沈水香等，或散天中曼陀羅華，及以七寶所成之華，於虛空中如雨而下，遍迦毘羅城，縱廣六十踰繕那量，散已復散，積至于膝。

是時八十俱胝天子為供養故，亦以神力化出八十俱胝龍象，一一象上皆有幰蓋，亦以眾寶而嚴飾之；復化八億上妙寶車，復化八億殊妙天女，復化八億天諸伎樂。是諸天女各乘寶車，作樂歌舞，散諸香華，於虛空中右繞三匝，如向所說阿修羅王所作供養無有異也。

是時天主及諸天子伸供養已，作是思念：「此化天女作供養已，了知諸法如佛所說皆如幻化，復觀自身亦同幻化，知彼供養及如來身亦如幻化，佛所說法悉成幻化。」了知是已，離諸疑惑，於世尊所右繞三匝，頭頂禮敬，住立一面，合掌向佛，以偈讚曰：

「化人所作諸供養，　巧妙變現無與等，

乃至觀察自身相，　悉同幻化無有異。

謂若佛說一切法，　及與授記成佛事，

令諸天發歡喜心，　此等皆同於幻化。

此說牟尼清淨身，　及所說法皆如幻，

唯願如來絕眾疑，　令於授記心開解。

謂彼愚夫諸異生，　迷於所行真實行，

由此不了如幻法，　乃說世間無授記。

謂若有學與無學，　及求緣覺弟子等，

彼皆了知如幻法，　於佛法中無疑惑。

有若樂修寂靜行，　單已求證獨覺果，

彼能了知如幻法，　於佛法中無疑惑。

有若樂行菩薩行，　利樂世間無放逸，

如是佛子了幻法，　於一切法無分別。

最上善逝調御師，　具足大悲無與等，

十力勝慧妙難思，　於此法中達自性。

或有依止阿蘭若，　離諸熱惱無希求，

彼能了知如幻法，　於佛法中無疑惑。

若達諸法如幻化，　實無少法而可得，

彼則遠離一切疑，　當於佛教生尊重。

願我成佛出世間，　常說諸法皆如幻，

皆令解脫虛妄因，　安住真常佛境界。」

爾時世尊知彼天主及諸天子深心所念，於其面門，放淨光明。尊者馬勝比丘覩是相已，合掌向佛，以偈問曰：

「牟尼具足大名稱，　今者忽放淨光明，

此光殊勝非無因，　唯願大慈為我說。

如來面門現此瑞，　時會覩已咸有疑，

我等願說光所從，　聞者皆得心清淨。

諸天稱讚佛功德，　廣設最上妙供養，

將非如來放此光，　令諸天子心悅豫？

佛放無邊離垢光，　此光清淨逾珂月，

將非諸天達幻法，　十力與之垂印可？

牟尼積集菩提行，　常修法施心無悋，

唯冀如來決眾疑，　令於佛法善安住。」

爾時世尊為馬勝比丘說伽陀曰：

「善哉馬勝大比丘，　汝能請問放光事，

我今為說此因由，　與諸天子授佛記。

如是彼諸天子眾，　能了一切法如幻，

成就無邊淨智明，　滅諸癡暗除疑惑。

曾於過去生死中，　親近承事河沙佛，

從彼聞法正思惟，　由是了知如幻法。

今於我前伸供養，　亦知諸法皆如化，

已於佛法離諸疑，　得決定心無損減。

彼等當於未來世，　得成最上菩提道，

號曰帝幢王如來，　巍巍功德極高顯。

教化那由他眾生，　為說如是如幻法，

是諸天子同名號，　次第皆當得作佛。

汝等諸天捨放逸，　觀諸境界猶如幻，

漸能修習奢摩他，　速得無上菩提果。」

父子合集經焰摩天授記品第十六

爾時焰摩天王與四俱胝天子來詣佛所，見諸阿修羅王乃至三十三天帝釋天主，於佛世尊作大供養，復聞如來與彼授記，歡喜踊躍，得未曾有，於佛法中深生愛樂。即作是念：「謂佛證得最上甘露第一之法，於諸世間無有少法而不能知，無所不見，無不解了，無不現證，由彼如來於世俗諦及勝義諦明了通達，無有限礙。彼世俗者，謂世間行，若業若報，已生未生，皆悉知之，無有錯謬；彼勝義者，第一清淨，不可識別，不可智知，不可言說，不可顯示，非見非聞，非取非捨，非動非靜，非得非失，非去非來，非輕非重，非毀非譽，非利非衰，非稱非譏，非樂非苦，非色非非色，非數非非數，非分別非離分別，非煩惱非離煩惱，絕諸戲論，超諸言說，乃至所謂色相不可得，受、想、行、識相亦不可得；眼相不可得，耳、鼻、舌、身、意相亦不可得；色相不可得，聲、香、味、觸、法相亦不可得；眼識不可得，耳、鼻、舌、身、意識亦不可得；眼觸不可得，耳、鼻、舌、身、意、觸亦不可得；眼觸所生諸受不可得，耳、鼻、舌、身、意觸所生諸受亦不可得；色想不可得，乃至法想亦不可得；地界不可得，水、火、風、空、識界亦不可得；欲界相不可得，色界、無色界相亦不可得；有為相不可得，無為相亦不可得。若人於此勝義法中，求彼諸法及自性者，不可得也。

「又諸無聞愚夫異生，聞是法者則懷驚怖，於佛法中心生悔惱，於一切智即便退失，諸天世人咸共輕毀，如是之人常處輪迴，則為眾苦之所纏縛。」

時焰摩天王及諸天子，觀察世間一切眾生常處生死，眾苦逼切。於佛正法深生尊重，以神通力作大供養，與前三十三天所陳供養勝過於彼。是諸天子供養畢已，右繞三匝，頭面禮足，住立一面，合掌向佛，以偈讚曰：

「觀佛諸蘊皆空寂，　處界等法亦復然，

諸根境界常湛然，　則見如來真實性。

世間智者於實法，　不由他悟自然解，

所謂世俗及勝義，　離此更無第三法。

如來出現於世間，　隨機演說世俗法，

眾生若發清淨心，　常獲人天諸快樂。

人中無畏釋師子，　依世俗諦說六趣，

諸天及人阿修羅，　地獄鬼界傍生等。

富樂豐饒尊勝族，　下劣種姓貧窶家，

僕隷走使伎樂人，　及彼癃殘諸疾苦。

如是所說世俗法，　普為利益凡夫人，

由眾生起渴愛心，　不能出離世八法，

所謂利衰及毀譽，　及與稱譏苦樂等，

得者增於忻喜心，　失者常生於熱惱。

此依世俗談真諦，　由染慧故起顛倒，

不淨為淨苦為樂，　無我法中執為我，

於無常法謂為常，　起虛妄想而封著。

彼雖設得聞佛言，　心生驚怖不信受，

由謗如來正法故，　於地獄中受極苦。

如是貪欲愚癡人，　展轉沈淪不休息，

若有人於佛法中，　以慧揀擇非顛倒，

棄捨輪迴苦惱因，　漸能修習菩提道，

諸法自性本清淨，　及勝義諦非詮顯，

若人聞生愛樂心，　當知是為真佛子。

我依如來作是說，　諸天一心當樂求，

若能如理依法行，　畢竟皆當成佛道。」

爾時世尊知諸天子深心所念，口放淨光，普照時會。尊者馬勝比丘覩是光已，一心合掌，以偈問曰：

「如來今者放光明，　眾會見已生疑慮，

願為我等說其由，　令此大眾心安隱。

若或諸天得授記，　咸皆尊重生隨喜，

具智慧者亦希望，　於佛法中常精進。

此諸天子住佛前，　皆為最上功德器，

伏冀如來闡大慈，　以梵音聲垂攝受。

彼聞佛德心忻樂，　謂我當得無有疑，

若得如來授記言，　勇猛勤修無退轉。

大哉無上天人師，　破異論者歸正理，

眾會佇聞微妙音，　速演諸天授記事。」

爾時世尊為馬勝尊者說伽陀曰：

「馬勝比丘當諦聽，　我為宣說放光事，

此大集會諸天人，　樂聞如來功德故。

世有下劣凡夫人，　聞佛功德不忻樂，

彼懷貪恚常熾然，　百千生中多忿諍。

若於佛法生信樂，　是人曩劫曾薰習，

大悲願力常相應，　當獲如是佛功德。

若見世間衰苦者，　常起悲心為憐愍，

讚佛勝德叵思議，　令彼淨信生愛樂。

諸天曾於過去佛，　廣大修習諸善根，

今聞佛德妙難思，　猶若花鬘當頂受。

彼焰摩天并眷屬，　於我法中求得度，

具足淨慧大悲心，　厭離世間諸有結。

承事供養諸如來，　猶若殑伽沙數量，

積集無邊勝福因，　為求無上菩提故。

人中師子出世間，　能說無邊清淨法，

眾生沒溺煩惱中，　以大悲心而濟拔。

觀諸眾生縈業惑，　為說最上出離法，

彼聞法已正思惟，　知諸法空離自性。

諸根寂靜無所著，　了一切法皆如幻，

各各達法本性空，　由此入解真實相。

彼諸天子於我前，　已作廣大諸供養，

於彼未來星宿劫，　得成無上菩提果。

此諸如來出於世，　滿四十四俱胝劫，

度脫無量苦眾生，　皆令清淨離諸惑，

彼焰摩天得授記，　同名大仙降冤佛。

今為馬勝答其疑，　諸來大眾皆忻慶。」

父子合集經卷第八

父子合集經卷第十

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

大梵王天授記品第二十

爾時會中，有六十俱胝梵天子眾，見諸阿脩羅王乃至他化自在天等，於世尊所作供養已，復聞如來與彼授記，歡喜踊躍，怪未曾有。是諸天子已於過去諸如來所，親近供養，積集善根，深修禪定，超世俗法，於佛正教，各獲最上甚深法樂，明了通達，離諸戲論，生決定解，了知諸法非作、非無作，非生、非無生，非得、非無得，非盡、非無盡，非離、非不離，非垢、非離垢，非愚、非不愚，非智、非無智，非見、非無見，非取、非不取，非空、非不空，非相、非無相，非願、非無願。是諸天子，如是知已，心無所著，遠離諸想，無所依求，無種種求想，無作者想、無作者法想，無凡夫想、無凡夫法想，無聲聞想、無聲聞法想，無緣覺想、無緣覺法想，無菩薩想、無菩薩法想，無如來想、無如來法想，無涅盤想、無涅盤法想，無輪迴想、無輪迴法想。是諸天子了彼法性猶如虛空，無有染著，於佛法中離分別想。

時梵天王合掌向佛，以寂靜意，說偈讚佛：

「如來具足平等慧，　修寂靜行到彼岸，

說寂靜法度群生，　觀諸世間常寂靜。

菩提寂靜本無染，　依寂靜境無動亂，

常飡寂靜甘露味，　於一切處悉通達。

如是最上寂靜道，　善觀察者獲妙樂，

依八正道久薰修，　能斷世間煩惱縛。

修寂靜法證菩提，　乃是先佛之所說，

決定能至涅盤城，　如佛世尊無有異。

若人依止佛正教，　受持讀誦勤修學，

求趣寂靜解脫門，　一切世間無過上。

善修平等寂靜道，　諸根適悅常清淨，

具諸福慧遍莊嚴，　如那羅延有大力。

若了寂靜甘露法，　則能盡袪諸有相，

觀察世間無所依，　是為最上如來子。

是人久遇於諸佛，　種植無邊勝善根，

達斯寂靜等持門，　息除諸惑無所染。

由具正念精進力，　離於諂曲懈怠想，

了知生死即涅盤，　能離世間諸相故。

諸佛出現於世間，　演說寂靜解脫法，

智者了達無有疑，　永出輪迴生死海。

若人於蘊求解脫，　於寂靜法非愛樂，

唯悟蘊法不堅牢，　於佛菩提生驚怖。

離欲淨心求解脫，　能以明慧善揀擇，

著欲取相諸愚夫，　故佛於彼不開示。

若取寂滅亦是縛，　不能成就一切智，

不起一切執著心，　是名善住無相行。

能至無名安隱處，　逮得清淨佛功德，

息諸諍論伏魔怨，　能斷一切煩惱縛。

我以平等寂靜意，　稱讚牟尼福德聚，

迴向法界諸有情，　同證無上菩提果。」

爾時大梵天王知諸梵眾天子偈讚佛德，合掌向佛，而說偈言：

「牟尼善了世間法，　決定虛假如空拳，

亦如秋雲及電光，　佛常顯示袪諸妄。

如人夢中饑所逼，　遇飡上妙諸美膳，

畢竟無食亦無人，　如來證法亦如是。

又如夢中渴乏者，　得飲甘露清冷水，

應知渴飲悉皆無，　如來證法亦如是。

如夢中聞美妙言，　彼語言相實無得，

亦無說者及聽人，　了法如此無疑惑。

又如箜篌出妙聲，　彼聲本無有自性，

智者觀蘊理如然，　知蘊自性不可得。

無作無受無眾生，　無所作業及受報，

亦無受彼果報者，　佛於此理善明了。

譬如摩尼體瑩澈，　置之衣上隨色變，

諸法自性本無塵，　隨其分別而增染。

又如吹貝發大聲，　推其響自何所得，

彼聲自性本來空，　佛了諸法亦如是。

又如世間香美饌，　彼由眾味而合成，

觀食自性本來空，　佛了諸法亦如是。

如天帝幢極高顯，　無思而現諸色像，

彼幢自性本來空，　大仙證法亦如是。

又如身藉眾緣成，　推其體相不可得，

當知諸蘊本如然，　如來證法亦如是。

又如擊鼓所出聲，　能令聞者生忻悅，

彼之音響本來空，　如來證法亦如是。

如人以桴而擊鼓，　尋其聲自何方現，

復推隱沒向何方，　如來證法亦如是。

又如鼓韻無憎愛，　離濕潤緣則鳴響，

此身虛假本同然，　如來證法亦如是。

如人擊鼓發響時，　彼聲任運無所召，

了身如彼自性空，　如來證法亦如是。」

爾時世尊，知諸梵眾、大梵王等心之思念，以寂靜意讚如來已，即從口中，放大光明，令彼時會覩斯光已，堅固正見，增發淨慧。時尊者馬勝比丘，以偈問曰：

「如來今者現奇相，　放淨光明極希有，

諸天及人龍鬼神，　覩斯神變咸疑慮。

最上牟尼調御士，　現此瑞應非無因，

願佛開演光因由，　令諸時會心忻豫。

我等一心生渴仰，　瞻奉慈容無暫捨，

若得聞佛梵音聲，　各各除疑生信解。

如來現此神通事，　必為慈念諸眾生，

何緣放此淨光明，　今正是時冀開示。

大聖牟尼方便力，　令時機發增上心，

眾等合掌住佛前，　唯願如來速演說。」

爾時世尊為馬勝比丘說伽陀曰：

「馬勝汝矚此光明，　普為成熟有情故，

時眾若聞我所說，　則於菩提無退轉。

大梵天王梵眾等，　善達法性除疑惑，

已於那由他劫中，　修習無邊清淨行。

於諸境界無染著，　心如虛空無罣礙，

常樂利樂諸有情，　而不取證菩提果。

彼等復於未來世，　過於無量俱胝劫，

具足修證解脫門，　成就無邊大忍力，

然後得成無上道，　號曰大忍力如來，

調伏攝化諸群生，　觀諸世間皆空寂。

彼佛壽量極長久，　同昔修行諸劫數，

具大威德及名稱，　能拔有情生死苦。

彼佛剎土極嚴淨，　富樂豐饒無與等，

設於那由他劫中，　說其功德不能盡。

彼佛說法難思議，　自性空寂無所依，

其國所有諸眾生，　成熟善根無損減。

皆盡輪迴苦邊際，　無一復受後有身，

亦無鬼畜地獄名，　唯有遷流諸行苦。

由悟諸行無常故，　各發勝願生厭患，

是故彼國諸有情，　皆能永離老病死。

又彼有情善修作，　耳不復聽餘音聲，

唯聞無我及無常，　苦空寂靜無相法。

奉持佛語不放逸，　常修純淨真實行，

趣求甘露解脫門，　最上最勝菩提道。

彼土所有諸塔寺，　若牆若壁林木等，

皆出清淨妙法音，　聞者咸登不退地。

此是如來神力故，　演斯八種梵音聲，

聞已棄背生死流，　求證寂靜真常樂。

其國所有諸眾生，　已於過去河沙劫，

為菩提故久修行，　今當次第得成佛。

大梵天王梵眾等，　由常修證寂滅理，

爾時彼佛及眾生，　同飡寂滅甘露味。

復觀眾生界本空，　未曾暫起疲勞想，

故能遍入諸法性，　常修寂靜無相行。」

父子合集經光音天授記品第二十一

爾時會中，有八十俱胝光音天子，見諸阿脩羅王乃至梵天王等，於世尊所，各現神變作諸供養，復聞如來與授阿耨多羅三藐三菩提記，歡喜踊躍，得未曾有。是時天主，即從座起，偏袒右肩，頭面敬禮，住立佛前。白言：「世尊！有三摩地，名照明諸法。若有菩薩，善修習此三摩地者，則能入解一切諸法；復能獲得無量辯才，所謂：無著辯才、加持辯才、善巧辯才、美妙辯才、適意辯才、離縛辯才、安隱辯才、甚深辯才、微妙辯才、無等辯才，乃至獲得如來所有最上辯才。世尊！何故名為照明諸法三摩地？若菩薩摩訶薩得此三摩地者，於一切法無有尋伺及彼作意，若離此者，則無疑惑。若於諸法斷除疑惑，於一切處通達無礙。何以故？以彼諸法離自性故，若了諸法自性無有，彼菩薩則能入解阿字義門。所謂阿者無作，阿者普遍，阿者非有為，阿者非無為，阿者無不成就，阿者無所依止，阿者非動，阿者非亂，阿者非分別，阿者非離分別，阿者非畢竟，阿者非散壞，阿者非形色，阿者非顯色，阿者非住持，阿者非定住，阿者非知，阿者非見，阿者非言說，阿者非離言說，阿者非思議，阿者非離思議，阿者非去來，阿者非入出，阿者非有表，阿者非無表，阿者非名，阿者非相，阿者非對治，阿者非覆障，阿者非盡，阿者非無盡，阿者非二，阿者非不二，阿者非真實，阿者非虛妄，阿者非求，阿者非離求，阿者非淨，阿者非離淨，阿者非執，阿者非離執，阿者無生無所不生，無少法可生，阿者無滅，無所不滅，無少法可滅，阿者不空，無所不空，阿者無相，無所不相，阿者無願，無所不願。如是解已，知非戲論，是名入解阿字義門。

「世尊！又復諸法從意中生，由阿字故引生達字，若能入解達字門者，則能入解一切教法。所謂入解有為法、無為法、有表法、無表法、世俗法、勝義法。世尊！勝義法者，唯一真如，以言詮顯，何由能解？世尊！如人夢中作種種事，夢境非實，但有假名，覺已了知，皆由心造。世尊！如空谷中傳於音響，自性無實，從和合生。世尊！如幻化人作諸幻事，愚夫不了，謂為實有。世尊！又如陽焰妄生水想，智者了知，本無其體。世尊！又如鏡中，現諸色像，妄生分別，實不可得；諸法性空，亦復如是。但為悅豫彼愚夫人，畢竟諸法本來寂靜。世尊！我昔曾聞先佛所說勝義諦法，得真實見。」

是諸天子，作此說已，佛所印可，頭面作禮，以偈讚佛：

「世尊善達第一義，　故能展轉說諸法，

諸有聰慧佛真子，　於佛教海能遊戲。

世間少智愚癡人，　由著我故不能解，

我及我所本來空，　十方求之不可得。

如見陽焰本非水，　愚夫妄想作水解，

如是顛倒執為我，　皆由染慧迷真智。

由於五欲生愛樂，　備受生死諸楚毒，

諸蘊自性本來空，　愚夫枉墜於諸趣。

彼無正智心狂亂，　於諸苦境妄為樂，

為三毒火鎮燒然，　未甞覺悟生怖畏。

愚夫不厭諸垢惑，　如隨怨賊為親友，

聞如來說勝義空，　返生驚怖或輕毀。

猶如世間怯弱人，　雖持利劍心憂怖，

如來演暢正法門，　所謂微密一阿字。

出生最上真實慧，　如平坦地生喬木，

善能降伏眾魔軍，　速證無上菩提道。

牟尼有諸勝弟子，　了達如是第一義，

既自消伏三毒垢，　見餘毒者施法藥。

以八正道大船筏，　運載群生出有海，

令知諸法本來空，　息諸異論妄分別。

明人捨邪歸正道，　夙昔曾修彼善根，

了法體性本來空，　心無所著即解脫。

若達法性即同佛，　是名大智那羅延，

諸法性空無所空，　亦無繫縛及縛者。

真如寂滅離諸相，　體非垢染亦非淨，

以其法爾本如然，　非煩惱縛亦無斷。

如是了知諸法性，　是人不久得菩提，

自能得度亦利他，　善談正理不希報。

有情常生虛妄想，　於境執著男女相，

增長愚癡染污心，　猶如渴鹿奔陽焰。

由彼彼業生諸趣，　此業皆由妄想生，

了業體性本來空，　畢竟無有能作者。

我等解佛所說義，　顯示難思妙法門，

歸命牟尼大導師，　諸根寂靜無所著。

如來清淨無瑕穢，　成就無邊功德海，

於三界中作照明，　堪受諸天妙供養。

我等於今大會中，　稱讚能仁大福聚，

善哉無比二足尊，　究盡諸法實相義。

以此所獲善根力，　迴施三有諸眾生，

願於未來淨土中，　悉能成就菩提果。」

爾時世尊，知諸光音天子心之所念，於佛法中明了通達，具足殊勝廣大辯才，希望如來與授佛記。即於口中，放大光明。時尊者馬勝比丘覩是事已，合掌向佛，以偈問曰：

「大悲救護世間者，　成就吉祥功德聚，

以方便力息群疑，　放此光明極希有。

眾會若聞佛所說，　心生淨信決定解，

勤修妙行趣菩提，　超出輪迴生死海。

一切天人阿脩羅，　為老病死所逼切，

如來常以大悲心，　救濟令修八聖道。

彼由勇猛大精進，　深心堅固無退屈，

樂修如是妙法門，　誓證菩提求佛智。

今此會眾無餘念，　一心瞻仰佛慈顏，

願聞如來微妙音，　決除疑網生忻慶。

覩佛現斯神變事，　口中放此淨光明，

譬如痼疾遇良醫，　亦如孾兒顧慈母。

何人請問深法藏，　滿足廣大悲願力，

獲得最上祕密門，　感佛現斯希有事？

眾會心皆大歡喜，　冀聞佛說光因緣，

各能具足清淨心，　修習如是三摩地。」

爾時世尊為馬勝比丘說伽陀曰：

「馬勝具足妙辯才，　能應群心發斯問，

今正是時說此因，　斯則如來神變力。

此諸光音天子眾，　往昔曾供無數佛，

觀察世間苦眾生，　誓求佛道而濟度。

已修廣大真實行，　決定當得一切智，

為彼深著邪見者，　指示咸令歸正道。

彼等由聞佛正教，　深入義味生尊重，

猶如世間諸女人，　喜得生男心滿足。

是諸天子心清淨，　志求無上佛菩提，

曾於那由他劫中，　修習利他殊勝行。

所化眾生無限量，　皆能發起大乘心，

具足福智相嚴身，　星宿劫中皆作佛。

彼諸天子成佛時，　國土無量百千億，

廣博殊妙不思議，　種種莊嚴無與等。

三惡趣及八無暇，　彼諸佛剎未嘗聞，

亦無求證二乘人，　各各咸登不退地。

又彼諸佛剎土中，　有情壽量悉同等，

滿足十億恒河沙，　常能承事於諸佛。

若令那由他眾生，　依二乘法取滅度，

不如能化於一人，　或男或女修大行。

以初福聚比於此，　百千萬分不及一，

何況勸勵於多人，　安住大乘菩薩道。

馬勝汝今當諦聽，　如來出世甚希有，

譬如優曇鉢羅花，　經無邊劫難值遇。

善巧方便說法師，　能示真實無為道，

志求寂靜菩提者，　應當恭敬常親近。

那由他數諸天子，　散妙寶衣從空下，

復以清淨妙伽他，　稱讚如來勝功德。

佛說寂靜甘露法，　能袪眾生煩惱熱，

若依如來教奉行，　漸次得成無上覺。」

父子合集經卷第十

父子合集經卷第十一

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

遍淨天授記品第二十二

爾時會中，有十二那由他遍淨天子，見諸阿脩羅王乃至光音天等，於世尊所設諸供養，復聞如來與授佛記，心生歡喜，得未曾有。此諸天子，已於過去無量佛所植眾德本，入解正法，充足法財，有大神力，自在無礙，從座而起，頭面禮足，白言：「世尊！有三摩地，名超諸法樂，若菩薩摩訶薩，獲證如是妙三摩地，所作事業離諸攀緣，得最上樂，不生苦受，無一因緣，而非樂想。假使入於諸地獄中，種種苦具，治罰逼迫；由是菩薩三摩地力，一切苦惱悉為快樂。如彼世間諸有情類，造作諸惡、不律儀事，劫奪他財，王法所戮，或截耳鼻，或斷手足，或杖捶打，或繩繫縛，為諸獄卒禁閉囹圄，雖受楚毒，心無追悔，為貪所蔽，翻如樂想。又諸有情，傭力自濟，艱辛求索，以苦為樂，謂裁衣者、造蠟炬者、壓蔗漿者、作伎樂者，造飲食者，供象酒者，或然酥燈及油燈者。如是等輩種種所作，或不如法，或復遲惰，為彼主者呵罵驅遣，受諸陵辱，皆如樂想。又如世間諸俳優者，令他喜悅，易己形狀，作鵂鶹面，或師子面，或打或縛，翻為樂想。何以故？以彼眾生作業決定，為貪所使，心無悔故。菩薩摩訶薩亦復如是：為利有情，能於生死長夜之中，修習種種難行苦行，志求阿耨多羅三藐三菩提，乃至救濟饑渴眾生，噉己血肉，常生樂想。或於菩薩惡罵捶縛，及斷命根，雖受苦惱皆生樂想。如是具足廣大願力，能與眾生種種快樂，長時修作無有間斷，則能獲得彼三摩地，不為惡魔之所動亂，復能破壞一切魔業，當得如是五種自在。何等為五？一者、壽命自在，二者、所生自在，三者、業報自在，四者、尋伺自在，五者、受用自在。彼菩薩若求一生成等正覺，由得如是妙三摩地，即能如意滿菩提願。若不速求無上菩提，則能久住無量無數阿僧祇劫，利樂有情，嚴淨佛土。何以故？由彼菩薩從初發心，普為攝受一切有情，不怖惡道，於彼受生，皆令習學諸菩薩行，善巧方便通達諸法，成熟般若波羅蜜多；是為善住菩薩乘者。世尊！若菩薩樂修如是三摩地者，當知是人，皆是如來威神功德之所加持，則能決定入解諸法自性本空，無有疑惑。」

時遍淨天子作是說已，合掌作禮，以偈讚佛：

「我等遍淨諸天子，　於佛正法能了知，

頭頂禮敬調御師，　諸根寂靜無所畏。

如來以大智慧力，　悉能破壞諸魔軍，

歸依最上牟尼尊，　引導群萌登彼岸。

諸法自性無所有，　亦復畢竟無所住，

妄想攀緣悉了知，　猶如幻師明幻事。

如是六趣諸眾生，　皆從虛妄因緣有，

谷響求之自性無，　如來證法亦同彼。

人中最上釋師子，　觀諸妄法悉皆空，

彼無我相亦無人，　及與眾生壽者想。

如來大慈無與等，　為度愚夫出世間，

演實相法妙難思，　一切無能測量者。

佛觀眾生界平等，　常起清淨無緣慈，

故能憐愍諸世間，　畢竟不見眾生相。

我今於佛智慧海，　心無垢染離諸疑，

清淨慈門利有情，　堪受諸天廣供養。

如來最勝天中天，　常於眾生起慈護，

而於十方世界中，　求其苦性不可得。

既無眾生亦無苦，　是故如來無所緣，

已能除遣諸憂疑，　獲證真常寂靜樂。

佛於諸趣不見苦，　亦無所證大菩提，

以此愍念於有情，　皆令棄背生死縛。

無苦無救無眾生，　亦無菩提而可得，

佛知法性本如然，　故我於佛伸妙供。

如來出現於世間，　以四無量利含識，

不見慈悲喜捨心，　亦不見有眾生相，

不見行於放逸者，　亦復不見修聖道，

知佛如是方便門，　故我於佛興供養。

牟尼常說四念處，　觀身畢竟不可得，

我於佛教如是知，　今得供養救世者。

佛說觀受不可得，　以受無有真實性，

乃至受者亦復然，　故我於佛興供養。

佛說觀心及觀法，　二相求之不可得，

亦不見有所修念，　及以安住念處者。

我今不見有諸法，　亦復不見修法者，

佛以念處度眾生，　彼念自性常空寂。

復說念與法和合，　欲求解脫應修習，

我於佛教如是知，　今得供養一切智。

念處一尚不可得，　況復說有二三四，

是故我今達佛意，　畢竟無受苦樂者。

如來常說四正勤，　有諸比丘專修習，

斯則能為解脫因，　得越輪迴生死海。

如是無解亦無縛，　無佛無法及菩提，

而復不壞其假名，　故我於佛伸敬禮。

佛說如意四神足，　最上殊勝安隱樂，

諸根寂靜解脫人，　修此能得涅盤道。

又彼如意及神足，　諦觀彼體不可見，

非動非靜非無作，　如是顯現難思議。

今此眾會諸天子，　而不見有眾生想，

我於佛教正了知，　皆能遠離諸疑惑。

此為最上法供養，　唯佛堪任受此供，

如來妙智無等倫，　故我一心生讚歎。

又復牟尼說五根，　此法能得菩提道，

出生福智二資糧，　善觀察者除放逸。

所謂信進念定慧，　不見能修及所得，

我於佛法無有疑，　是故今當興供養。

如來宣說五種力，　能除邪見心諂曲，

息諸煩惱破諸魔，　趣向無為寂靜道。

如是諸力無能屈，　無有所縛及縛者，

我於佛法離諸疑，　今當供養調御士。

大仙開示七覺分，　最上清淨菩提道，

善修習者諸有情，　得證真常安隱處。

牟尼復說八聖道，　成熟眾生諸善根，

常修聖智現其前，　能盡苦際諸纏縛。

如是聖智及諸惑，　畢竟清淨無有餘，

諸天於此得無疑，　故我供養人中聖。

於奢摩他善修習，　毘鉢舍那亦復然，

如來曠劫悉圓成，　能斷諸惑及習氣。

如是相應因與果，　及觀察者悉皆空，

諸天於此得無疑，　故我供養牟尼主。

說不淨觀除貪欲，　慈心對治彼瞋恚，

以其智慧遣愚癡，　為利眾生佛所說。

彼皆無作無罪相，　是故不垢亦不淨，

諸天於此得無疑，　由此供養無上士。

又復佛說十不善，　殺盜婬妄及兩舌，

惡言綺語貪恚癡，　此等名為十業道。

眾生非有亦無殺，　餘九過惡理同然，

無善惡相無對治，　以彼罪性本空寂。

此義非無佛正教，　然其不壞法體性。

如是牟尼最上法，　宣揚引導諸群迷，

如理作意正思惟。　是名最上真佛子。」

爾時遍淨諸天子說是偈已，咸各默然，住在一面。時佛世尊，知諸天子心之所念，希授佛記，口中忽放清淨光明。尊者馬勝見是事已，合掌向佛，以偈問曰：

「善哉調御大聖主，　為利群生出於世，

甚深智慧妙難思，　而能化伏諸天眾。

窮盡諸法救世者，　現斯瑞相非無因，

能與眾生作導師，　唯冀能仁為演說。

此諸遍淨天子眾，　合掌稱讚甚希有，

瞻仰如來功德山，　聞已一心而頂受。

佛為最上天人師，　了達諸法無罣礙，

當願憐念諸眾生，　說此放光神變事。

何人於此生淨心，　解於微妙甘露句，

彼於十方世界中，　當得圓明一切智？

誰於未來佛剎土，　饒益攝受諸群迷，

善宣無上妙法輪，　降伏魔軍及異論？

是諸天子於佛教，　深入義味心決定，

唯願如來震法音，　使諸時會除疑網。

百福莊嚴無上士，　慈心普覆於世間，

八種功德梵音聲，　咸願聞持佛教勅。

若有眾生於佛所，　樂聞正法勤修習，

堅固不退菩提心，　漸能成就一切智。

如來善說微妙法，　能盡有情生死苦，

佛子淨心當奉持，　則令佛種永不斷。」

爾時世尊為馬勝比丘說伽佗曰：

「馬勝善問放光事，　我為利樂諸天人，

汝所得福叵思量，　比喻說之尚無盡。

善哉尊者應其機，　一切大眾心忻悅，

此等遍淨諸天人，　於我法中得解脫。

往昔曾供於諸佛，　其數千億那由他，

達諸法性無有疑，　各於彼佛問斯義。

彼由往昔因緣故，　以妙伽佗讚於佛，

此生復以清淨心，　稱揚賢劫諸善逝。

後於優曇鉢羅劫，　成佛號曰那羅延，

教化那由他眾生，　悉證無為寂靜樂。

同一劫中出於世，　皆名法幢正等覺，

化度眾生數同等，　次第皆當成佛道。

是諸如來化緣畢，　分布遺形諸舍利，

建立無量窣堵波，　猶若散花嚴佛剎。

如是所有眾生類，　各於舍利興供養，

咸登寂靜甘露門，　一切如來所稱歎。

若有稱彼佛名號，　發生淨信歡喜心，

當知由是善因緣，　得值當來彌勒佛。

彼得慈尊攝受故，　勤加精進斷諸結，

樂修寂靜奢摩他，　漸次得成無學果。

從一佛剎至佛剎，　供養親近無疲懈，

於諸天人大眾中，　稱揚最上佛功德。

今此遍淨諸天子，　皆具威德大名聞，

深達佛智不思議，　各各頂禮如來足。」

父子合集經廣果天授記品第二十三

爾時會中，有八俱胝廣果天子，見諸阿修羅王乃至遍淨天等，於世尊所，種種施設作諸供養，奉上如來。復聞與授成佛之記，心大歡喜，得未曾有。是諸天子即作是念：「如來所說一切諸法，於三際中求不可得，一切諸根皆不可說，若能入解彼法界者，則能通達一切諸法。若能了知一切諸法，則能證得四如實諦，所謂苦諦集諦滅諦道諦，如世尊說，一切諸法皆悉空寂，無我、無人、無眾生、無壽者、無想、無作。我等天子，於此法中心得決了，不生疑惑。世尊！以諸眾生本寂靜故，則無有苦；當如是知。所以者何？眾生無故，苦諦亦無。以無苦故，集諦亦無。何以故？若無是因，則無其果。世尊！以無集故，滅諦亦無。何以故？若無集諦，則無斷集。以無滅故，道諦亦無。何以故？無有是道，不斷集者。世尊！彼煩惱業不可得故，斷煩惱滅亦不可得。以滅不可得故，道亦不可得，未有是道，無其果者。此四聖諦，但是分別假施設有。以非有故，不可說為過現未來。何以故？過去已滅，現在不住，未來未至。於三際中，皆不可得。依世俗諦，有種種相；若三際非有，彼則無生亦非有滅，無想、無作、無施、無受、無說、無聽，無所說法，無了悟者，以彼三世未曾有故。若法若空，皆不可說，眾生顛倒不能入解，無因無緣，無名無相，無所詮表，無所趣向，自性離故皆不可得。彼不可得亦不可得，何以故？以眾生界本非有故，若彼彼法皆不可得，則無染淨，無作無證，無凡夫地，無聲聞地，無緣覺地，無菩薩地，無如來地，非地非無地，此即真如寂靜無相。若說有表、有為限量，名如來者；依世俗說，非勝義中有如來也。何以故？法無得故。若彼如來廣大宣說色界乃至識界，如是意界乃至法界。若無法界，無所依止，亦無詮表，無四諦、無五根、無緣生等。世尊！彼一切法隨其所在，安布建立種種名字，然不壞彼法界體性。世尊！如彼地界，隨其方處建立名字，亦不壞彼地界本性。如是水界、火界、風界、空界，立異名字亦復如是。世尊！又若證入彼法界者，即能入解二十二根，所謂眼根、耳根、鼻根、舌根、身根、女根、男根、命根、苦根、樂根、憂根、喜根、捨根、意根、信根、精進根、念根、定根、慧根，未知、當知根、已知根、具知根。世尊！若眼、眼體不可得，若根、根體亦不可得。何以故？眼離自性不可見故，若法自性不有，彼即非物，以非物故，即不可作，若不可作，彼即不生。若不生者，即是不滅，以不生不滅故，不可說為過現未來。於三世中無生滅者，彼即非眼，亦非眼根；何有作用世俗詮表？世尊！譬如空拳中無有物，但誑愚童，唯假名爾。勝義諦中，以至空拳，所立名字，亦不可得。如是乃至眼及眼根，於勝義中，亦復非有。

父子合集經卷第十一

父子合集經卷第十五

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

外道婆羅門授記品第二十五

爾時會中有外道婆羅門，名鉢哩沒囉惹迦，與其眷屬六萬人俱，見諸阿修羅王、迦樓羅王，諸大龍王、夜叉、乾闥婆等，及瓔珞天、四天王天、三十三天、焰摩天、覩史多天、樂變化天、他化自在天、梵眾天、光音天、遍淨天、廣果天等，作供養已，蒙佛授記，及聞淨居諸天子眾以妙音聲，說偈讚佛，歡喜踊躍，得未曾有。

時彼外道從座而起合掌向佛，而作是言：「我聞瞿曇說無我法，心不愛樂，而生疑惑，不樂住處，無家所歸。沙門瞿曇！若無我者，何故此身從因緣生？我見瞿曇神通色相，於天人中最為第一，具足成就廣大威德，令諸見者皆生歡喜。又嘗為諸廣果天子，說一切法即是如來。云何乃言無有我耶？沙門瞿曇！願為時會如實分別，我當聽受，唯有如來他心能知，令我了解，斷除疑網。」

佛言：「善哉！外道！假使汝伸百千問難，我悉能答，不以為難。我返問汝，隨汝意答。外道！云何有情最初結生入母胎中，汝知之否？」

外道答言：「我宗所說有三種因，父、母、和合，如是成胎。」

佛言：「外道！彼胎為從父貪起耶？」

答言：「不也。」

佛言：「外道！彼胎為從母思起耶？」

答言：「不也。」

佛言：「外道！彼胎為從天中退沒，入母腹耶？」

外道答言：「不知也。」

「外道！彼胎為從人趣中歿，入母腹耶？」答言：「不知也。」

「外道！彼胎為從阿修羅中、地獄中、畜生中、餓鬼中歿，入母腹耶？」

外道答言：「皆不知也。」

佛言：「外道！於意云何？彼胎為從色生，入母腹耶？」

答言：「不知也！」

佛言：「外道！於意云何？彼胎為從受、想、行、識生，入母腹耶？」

答言：「不知也。」

作是說已，佛即告言：「外道！此法甚深微細難知，非汝論議測度能解，唯具正見，專心修學，於此理趣，方能了知。譬如有人患其眼根，得遇良醫，治差其目，由是緣故，復見眾色。外道！若能親近諸善知識，是人即得慧眼清淨，以其慧眼得見深法。若不具足信等五根，入解深法無有是處。是故汝等諸外道輩，在昔生死長夜之中，為彼邪論之所誑惑，起於異見，堅執不捨；於其非法取為正法，於非解脫執為解脫，於非出離而為出離。汝師自壞，亦壞汝等。外道！譬如有人自己無目，為諸盲者而作引導；當知此輩必墮險難。如是沙門惑婆羅門，實非先覺自稱先覺，自處非道說為正道，自未調伏謂已調伏，自依邪念謂為正念，自非救度謂能救度，自不能知出離之道，謂我能知出離之道。」

佛言：「外道！如牧牛人牽牛渡水，先不能知水之淺處，悞入深淵旋轉洄洑，彼牛捨此未達彼岸，溺於中流，困厄無救。何以故？由牧牛者不能導故。外道！如汝等輩，實非導師自謂導師，令受化者返遭困厄，亦復如是。」

佛言：「外道！我稱導師真善調伏，令於正法，決定安隱；我是正覺，如實覺了，令諸有情真實覺悟；我常正念憶持不忘，亦令眾生離諸散亂；我善出離永脫輪迴，令所化者得盡苦際；我示正道決定無異，令所化者得到彼岸。外道！汝今欲求解脫法者，應當發起清淨樂欲，一心尊重，精勤修學，先所未聞出離法要，當生淨信，令汝入解。先已學者汝宗論議，應當捨離更不尋求，先未獲得正法之藏，令汝悟入通達無礙。」

佛言：「外道！於我法中說有三種和合相應，得入胎藏。所言父者，是為過去先業之因；所言母者，乃為過去先業之緣；最初結生羯邏藍位。業招彼識，託母胎中，此業熟故，於彼受生，如尋香城隨心所現。識依胎已，漸次增廣，譬如世間藥草叢林，依彼大地而得生長。外道！如是彼識入母胎已，漸次成就身支具足。將及產生，形分顯現，因緣和合，相續不斷。外道！如是胎中最初結生分位差別，唯除如來具一切智號正遍知，真實了達，無智愚夫則不能解。」

佛言：「外道！若彼有情從地獄歿，得生人趣，入母胎中，出生世間，當有是相：其聲嘶嗄，語不明了，有所言說，人不信用。怱遽慞惶，事多忘失，心常恐怖，身毛顫聳。夢中時見，大火熾然，釜鑊沸騰，奔走求避，獄卒羅剎執杖驅逐，或見被縛，置於柱橛，以杖捶打，求脫不能。或見狂象毒蛇所趁，交橫馳走，不知方處，為人輕賤，視之如賊外道，是為從地獄來，有是餘習；智者了知，愚夫不解。」

佛言：「外道！若彼有情從畜生歿，得生人趣，入母胎中，出生世間，當有是相：為人闇鈍、懶惰、多睡，樂食泥土，咀嚼草木，與愚癡人共為交友，常處黑暗及泥塗中。或坐或立，足指掘地，頭多臭氣，蠅虫咂食，動搖無時，不能暫止，常苦飢渴，或得微劣不淨飲食，便生喜足。多為諂詐，虛說見聞。或於夢中，身墮糞穢；或於田野噉其水草；或夢山谷叢林之中，為彼大蟒纏遶於身，受大驚怖無救護者。外道！是為從畜生來有是餘習，設經一劫說不能盡；智者了知，愚夫不解。」

佛言：「外道！若彼有情從鬼趣歿，得生人趣。入母胎中出生世間，當有是相：其髮黃赤，怒目直視，常苦飢渴，性唯慳嫉。多希財利，心無止足，若見他財，為己有想。於他好物，思欲竊取，不淨殘食，食而無恥。見他所有園林花果，多欲摘取而損壞之。外道！是為從鬼趣來有是餘習；智者了知，愚夫不解。」

佛言：「外道，若彼有情從脩羅歿得生人趣，入母胎中，出生世間。當有是相：常懷忿怒，我慢高心，樂為諍競，結怨不捨，勇健多力，喜於鬪戰，多恃脣吻，陵蔑於他。亦有智力及無明力，攻破他論，以自活命。外道！是為從脩羅來有是餘習；智者所知，愚夫不解。」

佛言：「外道！若彼有情從人趣歿，復生人趣。入母胎中，出生世間，當有是相：是人質直，樂近賢善，棄遠惡人，篤信守節，顧惜善名。性樂工巧，常懷愧恥，樂行惠施。於善人所，心無違逆。先觀後作，言無踈謬，善能機辯，通致使命。所有教勅憶持不忘，於處非處而能揀擇。外道！是為從人趣來，有是餘習；智者所知，愚夫不解。」

佛言：「外道！若彼有情從天界歿，得生人趣。入母胎中，出生世間。當有是相：為人端正，常好潔淨，喜服華鬘，薰香塗香，沐浴其身，厭於塵垢，於彼五欲歌舞音樂，唯擇上妙而不淫泆，常與善人共為交契。好登樓閣華麗堂宇，性唯慈忍，令他喜悅。常以上服瓔珞嚴身，進止威儀心無懈惰。外道！是為從天中來有是餘習；智者所知，愚夫不解。」

佛言：「外道！若善男子，善女人，於善知識親近恭敬，供養禮拜，樂聞正法，如理作意，即得超越如向所說諸惡色相。

「外道！當知：若地獄來生人間者，以其先因多造瞋業損害有情，墮在地獄受諸苦惱，今得為人，尚懷瞋惱，遇善知識為說對治相應善法，令起慈心，漸令修習戒波羅蜜。

「外道！當知：若畜生來生人間者，以其先因積集愚癡，數數造作彼不淨行，今得為人尚多婬泆，遇善知識為說十二緣生觀行，對治無明，令生覺悟，發生淨慧，漸令修習般若波羅蜜。

「外道！當知：若鬼趣來生人間者，彼由先因慳貪嫉妬，長時造作，而無間斷，今得人身，性多鄙悋，遇善知識為說布施相應善法，對治彼慳，漸令修習施波羅蜜。

「外道！當知：若阿修羅中來生人間者，彼先造作廣大福行，常生我慢，陵蔑他人，今生人中，性多高舉，遇善知識為說六處及空法門，對治我慢，漸令修習忍波羅蜜。

「外道！當知：若人趣中來生人間者，由彼先修十善業道慣習力故，樂近善友，柔和共住。觀察正理悟無常法，厭生死苦，忻真常樂。漸次修習六波羅蜜，能發無上菩提道意，當得如來一切種智。

「外道！當知：若天趣中來生人間者，是人前身所修施戒，不能忘相，皆希果報，以是緣故得生天上，久受天樂，退生人世，為由宿昔福慧力故，念已先業，必從天墮，而於此身勤加精進。勸行布施，不應希報，若住相者，則為過患，應住無相，得福無量，勸持淨戒，不應希報。若取相者則為瑕垢，應當純淨，離諸染污。如是持戒，得福無量，於佛菩提，得不退轉。

「復次，外道！從地獄出，得生人趣者，是人應當近善知識，樂聞三世佛所說法，住阿蘭若專修梵行，精勤習學，心無疲懈，巧於問難分別義趣，了一切法無有自性，由解法故樂為他說。或於聚落城邑之中，化諸比丘及比丘尼，諸優婆塞、優婆夷等，講宣正法，能令自他斷惡修善，漸次修習得無上道。

「復次，外道！從畜生脫得生人趣，彼應親近善友良緣，得聞正法，捨離愚癡，由善友力多聞熏習，觀諸法空，離諸纏縛，而於自身作非有想，於大眾中心無所畏，自然證得平等法性，了一切法本無自性，速能獲得一切種智。

「復次，外道！從餓鬼脫得生人趣者，彼應依止善友知識，初習布施，除其慳貪。由行施故，發生善慧，樂求出離，修清淨行，於所修福而不取著，了知三世諸法平等，皆唯一相所謂無相，漸次修習得一切智。

「復次，外道！從修羅中來生人趣者，應先發心依善知識，與煩惱魔共為鬪戰。煩惱魔者，所謂我慢。應當思惟：『何者是慢？誰起此慢？誰受此慢？亦不見有捨此慢者。』如是作意、思惟、觀察，我慢之相了不可得，自誑己身都無實性，則能了達諸法無性。若法自性不有，彼則非物，若非物者則不可成辦。若非成辦，彼則不生不滅；若無生滅，則不可分別；若無分別，則無過去未來現在；若三際不可得，當知彼法不可破壞。」

佛言：「外道！如是法性無變、無異，體即真如，名為如來。應知我相實不可得，由起我慢生修羅中，或人或天，流轉諸趣；是故觀察我慢之相，本無體性自他平等，斷除餘習心得清淨。外道！此名捨離我慢善巧方便波羅蜜多，汝於是中當勤修學。」

時彼會中六萬外道，聞說此法，得無生忍，從座而起，頂禮佛足，一心合掌，說偈讚佛：

「世尊智力無與等，　能了眾生所行行，

亦知諸法所歸趣，　如觀掌中菴羅果。

觀彼世間諸惡業，　猶如雲霧蔽虛空，

愚夫不了鎮沈淪，　亦如盲者失正道。

有說世間為無常，　或言世間非無常，

又云非常非不常，　譬如狂象為拘縛。

有說世間無有邊，　或言世間非無邊，

又云非邊非無邊，　如彼飛禽被籠罩。

有說即身執為我，　或言離身別有我，

此皆妄見之所迷，　如獸觸網心生惱。

有說大自在天化，　亦云非因之所生，

如是惡見覆有情，　如雲翳彼水中月。

猶如籠中所拘鳥，　眼視籠竅欲求出，

當知外道愚癡人，　彼無解脫亦如是。

或有歸依大梵天，　那羅延天多聞天，

如人處暗為賊侵，　彼無解脫常生怖。

外道愚夫著邪見，　心求出離無所依，

如囚拘繫於獄中，　常如貧餧而求丐。

若能捨邪修正行，　如來於彼起慈心，

速令免離於輪迴，　如王赦宥蠲諸咎。

如來備修諸苦行，　始證最上佛菩提，

為度愚癡邪見人，　皆悉解脫無明縛。

人中師子二足尊，　於諸法中得自在，

愍彼沈淪苦海中，　以方便力而拔濟。

若蒙如來大智力，　消伏魔怨無有餘，

願我當得如世尊，　於大眾中師子吼。

如來能動三千界，　放無量光普照明，

成熟一切諸有情，　唯願與授菩提記。」

爾時世尊知諸外道深心信解，口放淨光。時尊者馬勝以偈問曰：

「如來威德無與等，　令諸外道生信心，

今於天人大眾中，　放大光明叵思議。

覩佛淨光從口出，　猶如秋空月滿時，

諸天及人咸有疑，　願聞佛光所因起。

何人於佛伸妙供，　何人稱悅如來心，

何人住佛功德中，　感得如來現斯瑞？

外道今聞授佛記，　一切眾生亦發心，

如來出現於世間，　為攝受彼令調伏。

善哉牟尼大聖主，　能斷一切諸疑惑，

今此眾會咸樂聞，　於佛法中生愛樂。」

爾時世尊為馬勝比丘說伽陀曰：

「馬勝比丘汝當知，　今正是時發斯問，

為欲利樂諸有情，　請益如來放光事。

我今為汝分別說，　應當諦聽無異思，

如來所作非無因，　宜生忻慶住正念。

此諸外道悉調伏，　捨於邪見得正見，

由入正法起對治，　故能安住菩提道。

了知無垢寂靜法，　而於見取心厭離，

從佛聞斯授記音，　決定自知當作佛。

已曾往昔修正行，　得值二十俱胝佛，

供養承事不疲勞，　為求無上菩提故。

廣行惠施心無悋，　堅持淨戒住忍力，

精勤修習總持門，　依三摩地發淨慧。

具足六度諸功德，　念念增進無退轉，

摧諸異論捨邪宗，　百千問難善分別。

昔由習近惡知識，　依止群邪異見中，

得遇如來大導師，　頓棄所修邪教行。

於彼未來星宿劫，　皆當作佛同一名，

各各出現於世間，　號曰普遍勝名稱。

其佛國土極嚴淨，　種種珍寶妙莊嚴，

得離邪見諸眾生，　同依佛教生明慧。

彼土無有三惡道，　及以八難所逼惱，

諸佛壽命極延長，　等同八萬四千歲。

若人聞此佛名者，　悉能捨離於貪欲，

女人得轉丈夫形，　斯由聞佛功德力。

如來善伏魔怨者，　與諸外道授佛記，

聞已咸生歡喜心，　皆當成就一切智。」

父子合集經卷第十五

父子合集經卷第十八

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿宣梵大師賜紫沙門臣日稱等奉　詔譯

六界差別品第二十六之三

佛言：「大王！譬若有人於睡夢中與諸寶媛共相執持，是人覺已，憶念夢中所受妙觸，為實爾不？」

王言：「不也！」

佛言：「大王！於意云何？是人所夢執以為實，是智者不？」

王言：「不也！世尊！何以故？夢中畢竟無有寶媛，況復有彼美妙觸耶？當知是人徒自疲勞，都無所得。」

佛言：「大王！如是，如是！愚癡異生寡聞無智，於可意觸而生愛樂，心生染著造如是業，身業三種、語業四種、意業三種，造作彼業，剎那遷謝。是業滅已，不依東方南西北方四維上下中間而住，至命終時，見先所作，心想中現，如彼睡覺憶夢中事，最後識滅自業現前。大王！識為其主，業為攀緣，二種相因，初識生起，作業受報，皆不失壞。或趣地獄，或墮傍生、琰摩羅界及阿脩羅，若人若天，同分種類相續不絕。大王！最後識滅名為死蘊，最初識起名為生蘊。大王！彼識起時，無所從來，滅無所至；其緣生時，無所從來，滅無所至；彼業生時，無所從來，滅無所至。大王！無有少法從於此世得至他世。何以故？自性空故。如是了知初識初識空，自業自業空，身識身識空，若滅滅空，若生生空，輪迴輪迴空，涅槃涅槃皆自性空，無有作者亦無受者，但隨世俗之所顯示，非第一義作是說也。

「大王！當知諸根如幻境界如夢，一切諸法皆悉空寂，此名空解脫門；空無空相，名無相解脫門；若無相者則無希求，名無願解脫門。若能了此三解脫門，與空共行菩提先道，廣大如法性，究竟如虛空；於此譬喻。當如是知。

「復次，大王！譬如有人於睡夢中，持熱銅鍱以為衣服而自纏身。是人覺已，憶念夢中熾然銅鍱觸身苦惱，為實爾不？」

王言：「不也！」

佛言：「大王！於意云何？是人所夢執為真實，是智者不？」

王言：「不也！世尊！何以故？夢中畢竟無熱銅鍱，況復觸身受苦惱耶？當知是人徒自疲勞都無有實。」

佛言：「大王！如是，如是！愚癡寡聞凡夫異生，見恐畏事，心生嫌惡，妄生執著造是惡業，身業三種、語業四種、意業三種，造作彼業，剎那遷謝。是業滅已，不依東方南西北方四維上下中間而住，至命終時，見昔所作，心生恐懼，如彼睡覺念夢中事，最後識滅自業現前。大王！識為其主，業為攀緣，二種相因，初識生起，作業受果皆不失壞，或趣地獄，或墮傍生、琰摩羅界及阿修羅，若人若天。初識生已各受其報，同分心品相續而轉，最後識滅名為死蘊，最初識起名為生蘊。大王！彼識起時，無所從來，滅無所至；彼緣生時，無所從來，滅無所至；彼業生時，無所從來，滅無所至。大王！無有少法從於此世得至他世。何以故？自性空故。如是了知初識初識空，自業自業空，身識身識空，若滅滅空，若生生空，輪迴輪迴空，涅槃涅槃皆自性空。了知業報自性非有，無有作者亦無受者，但唯名相分別顯示。

「大王！當知諸根如幻境界如夢，一切諸法皆悉空寂，此名空解脫門；空無空相，名無相解脫門；若無相者，則無希求，名無願解脫門。若能了知三解脫門，與空共行，菩提先道，廣大如法界，究竟如虛空。於此譬喻，當如是知。

「復次，大王！如人夢中自見其身，悉皆散壞不覺諸觸。是人覺已，憶念夢中身根散壞而生憂惱，為實爾不？」

王言：「不也！」

佛言：「大王！於意云何？是人所夢執以為實，是智者不？」

王言：「不也！世尊！何以故？夢中畢竟無有身根，況復散壞？當知是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「如是，如是！愚癡寡聞凡夫異生，自見身壞，心生執著，復起恐怖，造是癡業，身業三種、語業四種、意業三種，造作彼業，剎那遷謝。是業滅已，不依東方南西北方四維上下中間而住，至命終時，見先所作，心生惶怖，如彼夢覺，念夢中事，最後識滅自業現前。大王！識為其主，業為攀緣，二種相因，初識生起，作業受果皆不失壞，或趣地獄，或墮傍生、琰摩羅界及阿脩羅，若人若天。初識生已，各受其報，同分心品相續隨轉，最後識滅名為死蘊，最初識起名為生蘊。大王！初識起時，無所從來，滅無所至；彼緣生時，無所從來，滅無所至；其業生時，無所從來，滅無所至。大王！無有少法從於此世得至他世。何以故？自性空故。如是了知初識初識空，自業自業空，身識身識空，若滅滅空，若生生空，輪迴輪迴空，涅槃涅槃皆自性空。了知業報自性非有，無有作者亦無受者，但唯名相分別顯示。

「大王！當知諸根如幻境界如夢，一切諸法皆悉空寂，此名空解脫門；空無空相，名無相解脫門；若無相者，則無希求，名無願解脫門。若能了此三解脫門，與空共行，菩提先道，廣大如法界，究竟如虛空。於此譬喻，當如是知。

「復次，大王！如人夢中見彼幻師幻作五欲種種欲樂，自見其身為彼圍遶，受諸快樂。是人覺已，憶念夢中所作事業，為實爾不？」

王言：「不也！」

佛言：「大王！於意云何？彼於夢境執以為實，是智者不？」

王言：「不也！世尊！何以故？夢中畢竟無彼幻師，況復變現五欲等事。當知是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是，如是！愚癡寡聞凡夫異生意著於法，心生貪染，復起追求，轉增癡愛，為彼所牽，造如是罪，身業三種、語業四種、意業三種，造作彼業，剎那遷謝。彼業滅已，不依東方南西北方四維上下中間而住，至命終時，見昔所作心想中現，自分業報皆悉現前，猶如夢覺念夢中事。大王！識為其主，業為攀緣，二種相因，初識生起，作業受報，皆不失壞，或趣地獄，或墮傍生、琰摩羅界及阿脩羅，若人若天。初識生已各受其報，同分心品相續隨轉，最後識滅名為死蘊，最初識起名為生蘊。大王！身識生時，無所從來，滅無所至；彼緣生時，無所從來，滅無所至；彼業生時，無所從來，滅無所至。大王！無有少法從於此世得至他世。何以故？自性空故。如是了知初識初識空，自業自業空，身識身識空，若滅滅空，若生生空，輪迴輪迴空，涅槃涅槃皆自性空。作業不可得，受報不可得，但唯名相分別顯示。

「大王！當知諸根如幻境界如夢，一切諸法皆悉空寂，此名空解脫門；空無空相，名無相解脫門；若無相者則無希求，名無願解脫門。依此了知三解脫門，與空共行，菩提先道，廣大如法界，究竟如虛空。於此譬喻，當如是知。

「復次，大王！譬如有人於睡夢中，為彼瀑流漂沒己身及其眷屬，受諸惶怖種種苦惱。是人覺已，憶念夢中水所漂溺，為實爾不？」

王言：「不也！」

佛言：「大王！是人所夢執以為實，是智者不？」

王言：「不也！世尊！何以故？夢中畢竟無水所漂，況復有彼惶怖苦惱？當知是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是，如是！愚癡寡聞凡夫異生，意著諸法生憂惱處，展轉尋求無對治道，以不了故起諸惡行，身業三種、語業四種、意業三種，造作彼業，剎那遷謝。是業滅已，不依東方南西北方四維上下中間而住，至命終時心生惶怖，見昔所作悉現其前，如人夢覺念夢中事。大王！識為其主，業為攀緣，二種相因，初識生起，作業受果皆不失壞，或趣地獄，或墮傍生、琰摩羅界及阿脩羅，若人若天。初識生已，各受其報，同分心品相續不絕，最後識滅名為死蘊，最初識起名為生蘊。大王！初識生時，無所從來，滅無所至；彼緣生時，無所從來，滅無所至；彼業生時，無所從來，滅無所至。大王！無有少法從於此世得至他世。何以故？自性空故。如是了知初識初識空，自業自業空，身識身識空，若滅滅空，若生生空，輪迴輪迴空，涅槃涅槃皆自性空，無有作者亦無受者，但唯名相分別顯示。

「大王！諸根如幻境界如夢，一切諸法皆悉空寂，此名空解脫門；空無空相，名無相解脫門；若無相者，則無希求，名無願解脫門。若能了此三解脫門，與空共行，菩提先道，廣大如法界，究竟如虛空。於此譬喻，當如是知。

「復次，大王！譬如有人於睡夢中，自見其身飲酒惛醉，不識善法及諸惡行，功德過失都不覺知。是人覺已，念夢中事，為實爾不？」

王言：「不也！」

佛言：「大王！於意云何？是人所夢執為真實，是智者不？」

王言：「不也！世尊！何以故？夢中畢竟無飲酒者，況惛醉耶？當知是人徒自疲勞，都無有實。」

佛言：「大王！如是，如是！愚癡寡聞凡夫異生，意著諸法，起愛染心造是癡業，身業三種、語業四種、意業三種，造作彼業，剎那遷謝。是業滅已，不依東方南西北方四維上下中間而住，至命終時，見先所作自分業報心想中現，如人夢覺念夢中事。大王！識為其主，業為攀緣，二種相因，初識生起，作業受報皆不失壞，或趣地獄，或墮傍生、琰摩羅界及阿脩羅，若人若天。各受其報，同類心品相續隨轉，最後識滅名為死蘊，最初識起名為生蘊。大王！身識生時，無所從來，滅無所至；彼緣生時，無所從來，滅無所至；彼業生時，無所從來，滅無所至。大王！無有少法從於此世得至他世。何以故？自性空故。如是了知初識初識空，自業自業空，身識身識空，若滅滅空，若生生空，輪迴輪迴空，涅槃涅槃皆自性空，無有作者亦無受者，若業若報，皆不可得，但唯名相分別顯示。

「大王！諸根如幻境界如夢，一切諸法自性空寂，此名空解脫門；空無空相，名無相解脫門；若無相者，則無希求，名無願解脫門。若能了知三解脫門，與空共行，菩提先道，廣大如法界，究竟如虛空。於此譬喻，當如是知。」

父子合集經卷第十八